<item>
	<title>Fakulteti po mjeri loših studenata</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/fakulteti-po-mjeri-losih-studenata</link>
	<pubDate>Wed Jun 20 20:58:00 -0700 2012</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="dunjaluk"><![CDATA[dunjaluk]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="fit_mostar"><![CDATA[fit_mostar]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="obrazovanje"><![CDATA[obrazovanje]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/fakulteti-po-mjeri-losih-studenata</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Na&scaron;i fakulteti su &nbsp;krcati lo&scaron;im studentima.</p>
<p>Ko su lo&scaron;i studenti ?</p>
<p>Studenti koji ne mare za znanjem i postignućem.</p>
<p>Nažalost, dana&scaron;nja mlada generacija je masovno zaražena ovim virusom.</p>
<p>Kako i ne bi kada su oni najuspje&scaron;niji i najviđeniji mafija, polumafija i političari. Nisam siguran da sam ove posljednje uop&scaron;te trebao izdvajati, s obzirom da su oni redovni dio jedne od prve dvije grupe.</p>
<p>Poku&scaron;ajte se sjetiti nekog univerzitetskog profesora koji je "mraka"(*) u ovom dru&scaron;tvu a da nije ujedno i političar.</p>
<p>Nećete sigurno. Dru&scaron;tvo je bolesno.</p>
<p><!--more--></p>
<p>Kada ima&scaron; dru&scaron;tvo poremećenih vrijednosti, onda se i ne treba čuditi da je glavni i jedini cilj na&scaron;ih studenata steći diplomu.</p>
<p>U razgovorima sa nastavnim osobljem "FIT"-a(**) u ovih par godina sam uočio da ti ljudi glavnu bitku "biju" sa lažiranjem ispita, plagiranjem seminarskih i diplomskih radova.</p>
<p>Sjećam se kada sam na predmedu "Uvod u programiranje" napisao&nbsp;<a href="https://github.com/hernad/FIT_UPR/tree/master/seminarski">seminarski rad</a>.</p>
<p>Kako je seminarski rad bio iznad očekivanog nivoa studenta, na odbrani tog rada je glavno pitanje bilo:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Kolega jeste li Vi ovo napisali ?</p>
</blockquote>
<p>Studentima se prilazi sa nepovjerenjem.</p>
<p>Nedavno sam imao sukob po sličnim osnovama.&nbsp;</p>
<p>Pojavio se problem no&scaron;enja ličnih stvari na jedan ispit.</p>
<p>Za mene je to pravilo bilo neprihvatljivo. Tražio sam rje&scaron;enje za moju torbicu sa ličnim stvarima.</p>
<p>Dobio sam odgovor:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Ostavite kod dežurnog studenta&nbsp;</p>
</blockquote>
<p>"Ma kakvog crnog dežurnog studenta ? Ja da ostavim svoje ključeve, kreditne kartice, novčanik i ko zna &scaron;ta već nepoznatom dežurnom studentu ?!", odgovorio sam.</p>
<p>Studentima se prilazi sa nepovjerenjem.</p>
<p>Međutim, najbolje sam shvatio da su ovakvi potezi nastavnika reakcija na opće stanje svijesti studenata. Jedan kolega sa moje godine je to moje tvrdoglavo insistiranje da se ne rastajem sa svojom ličnom torbicom prokomentarisao:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Dobro, za&scaron;to si ti toliko insistirao da tu torbicu unese&scaron; u učionicu ? Da li ti u njoj drži&scaron; neku spravicu uz pomoć koje koje polaže&scaron; sve ove ispite ?&nbsp;</p>
</blockquote>
<p>Takav komentar studenta (koji me je tokom ovih par godina mogao i upoznati) mi je najbolje pokazao u koji smo "hendek" mi kao dru&scaron;tvo zapali.</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Drago djete, pomislio sam, koje tebi gluposti padaju na pamet ...</p>
</blockquote>
<p>Njemu očigledno "ni u peti" nije bilo da je moj glavni problem sa pravilom neuno&scaron;enja ličnih stvari bilo pitanje&nbsp;<strong>ličnog digniteta</strong>.&nbsp;</p>
<p>Pitam se da li na&scaron;a djeca uop&scaron;te razumiju &scaron;ta znači lični dignitet.</p>
<p>Recimo, taj isti student zna da sam musliman praktikant.</p>
<p>Znači da on misli da je moguće biti i musliman i prevarant.</p>
<p>To ono po principu, "roknem" čovjeka pa odradim par nafila(***) i sve će biti "all right".</p>
<p>Jaaa Rabbi, JaaaRabbi, JaaaRabbi.</p>
<p>Primjer treći.</p>
<p>Na FIT-u se uvodi novi DL (distance learning) sistem. Kao bitan feature tog software-a je naveden sistem za&scaron;tite od prevara studenata.</p>
<p>&Scaron;ta se iz ovoga može zaključiti ?</p>
<p>Fakultet ulaže veliku energiju u suzbijanje negativnih pojava. Kako je energija po definiciji ograničen resurs, za sticanje znanje i nauku ostane najmanje vremena.</p>
<p><strong>Fakultet se de-facto najvi&scaron;e bavi lo&scaron;im studentima.</strong></p>
<p>Zato nastavnicima ostane najmanje vremena za dobre studente.</p>
<p>A ta "dobra" manjina je jedina koja nas može izvući iz žabokrečine u kojoj se nalazimo.</p>
<p>Pomoći nam nema ?</p>
<p>Tako to mora biti ?</p>
<p>Kada bi fakultet pustio lo&scaron;im studentima da plagiraju i lažiraju, bilo bi jo&scaron; gore ?</p>
<p>Hmmm .. Kvaka je da ta pitanja ne smiju biti u fokusu pažnje dobro organizovanog fakulteta.</p>
<p>Fokus pažnje fakulteta mora biti znanje i obrazovanje.</p>
<p>Rethink. Mora se napraviti "rethink". Taj "rethink" moraju napraviti fakulteti.</p>
<p>Studenti će se uvijek prilagođavati onome &scaron;to im fakultet kao sistem diktira.</p>
<p>Treba imati na umu da IT fakulteti imaju puno prostora za "rethink".</p>
<p>Nevjerovatno puno prostora.</p>
<p>---</p>
<p>(*) Neko priznat, popularan, eminentan</p>
<p>(**) Fakultet informacionih tehnologija</p>
<p>(***) Nafila namaz - dodatni namaz</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Naši fakulteti su krcati lošim studentima. Ko su loši studenti ? Studenti koji ne mare za znanjem i postignućem. Nažalost, današnja mlada generacija je masovno zaražena ovim virusom. Kako i ne bi kada su oni najuspješniji i najviđeniji ma...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Wed Jun 20 20:58:00 -0700 2012</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>%= display_date %></wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_name>fakulteti-po-mjeri-losih-studenata</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[nihad]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Wed Jun 20 22:15:00 -0700 2012</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Wed Jun 20 22:15:00 -0700 2012</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[svaka cast, ovo se cijeni ;)]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[emir h.]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Sat Jun 23 17:44:05 -0700 2012</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Sat Jun 23 17:44:05 -0700 2012</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[1.
&quot;Naši fakulteti su  krcati lošim studentima.
Ko su loši studenti ?
Studenti koji ne mare za znanjem i postignućem.&quot;

Dobro si rekao da su u ovoj drzavi oni najuspješniji i najviđeniji mafija, polumafija i političari a logično je da se mlađe generacije ugledaju na uspješne ljude iz svog okruženja. Posto ovi pobrojani ljudi bas i ne posjeduju previse znanja automatski i mladje generacije koje se ugledaju na takve ljude i ne cijene znanje u onoj mjeri koliko bi to trebalo da zivimo u zdravom okruzenju.
Ja to vise gledam sa aspekta da je &quot;loš sistem&quot; a ne da su loši oni studenti koji teže da budu uspjesni. Takodjer studenti koji ne mare za znanjem i postignucem takvi pretezno dugo godina provedu pohadjajuci prvu godinu fakulteta a i vecina takvih odustane od studiranja. Bolje je da si ove gore teze preformulisao u sljedece:

-Koji su uzroci loseg sistema koji vlada u nasem okruzenju a ne &quot;Ko su loši studenti&quot;?
-Uzroci su korupcija, neujedinjenost ljudi koji zive u istom okruzenju, los organizovan sistem naobrazbe, los odgoj mladjih generacija itd... da ne nabrajam dalje

2.
&quot;Dobro, zašto si ti toliko insistirao da tu torbicu uneseš u učionicu ? Da li ti u njoj držiš neku spravicu uz pomoć koje koje polažeš sve ove ispite ? &quot;

Kolega nisi ovo morao bas bukvalno shvatiti, i ti mene poznajes duzi period kao i ja tebe pa valjda znas da se ja volim saliti i da je ovo bila vise &quot;šala&quot; nego da sam ja to ozbiljno mislio

3.
&quot;Recimo, taj isti student zna da sam musliman praktikant.
Znači da on misli da je moguće biti i musliman i prevarant.&quot;

Ne mora znaciti ako neko prakticira vjeru da je bezgrijesan i da je savrsen, nazalost u nasem okruzenju postoji masa primjera gdje se vjera koristi kao paravan za mnoge mutne i nemoralne radnje. Ovim naravno ne mislim na tebe jer kako ti rece dovoljno dugo te poznajem i postujem kao covjeka i znam da ti ne spadas u ovu kategoriju tj. ne smatram te prevarantom. Opcenito oko ove tvoje dvije recenice bi se moglo danima diskutovati.
Svi smo mi ljudi sto znaci da smo skloni grijesenju, takve nas je bog stvorio i stvorio nas je u takvom okruzenju gdje je nemoguce da se ne grijesi i da se ne ucini po koje lose dijelo medju koje spada i prevara. Evo jedan hadis:

Ebu Hurejre r.a. prenosi da je Allahov Poslanik, a.s.rekao: &quot;
Tako mi Allaha, ja zatrazim oprost od Allaha dz.s. i obratim Mu se tevbom do sedamdeset puta dnevno.&quot; (Buhari)

Iz ovog hadisa se da zakljuciti koliko su ljudi skloni grijesenju i koliko Allah voli one koji se kaju i koliko je Allah sirokogrudan i milostiv. Kolega svaki covjek koji izgovori šehadet, sto znaci da vjeruje u jednog Boga, je musliman(vjernik).
Razgranici malo stvari to jest jedno je biti grijesnik a drugo je biti nevjernik.
Grijesnik je onaj koji vjeruje u Allaha, ali cini grijehe dok je nevjernik onaj koji negira postojanje Boga.
I da ja mislim da je moguće biti i musliman i prevarant to jeste musliman koji cini svjesno grijehe znajuci da Allah postoji i da ce zbog tih svojih djela biti kaznjen. 

Kolega ne moras bas sve stvari shvatati bukvalno i odmah ih &quot;povrsno&quot; stavljati na svoj blog,

Ova moja treca stavka se ne odnosi na tebe da i to ne bi bukvalno shvatio, ovo je vise bila neka moja analiza koja se odnosi na ove tvoje dvije napisane recenice. Nazalost nemam vise vremena jer moram spremati ispit iz WT-a a inace bi ovaj tekst bio jos opsirniji. Halali ako ti je sta zasmetalo u ovom tekstu, 
]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Sun Jun 24 10:20:03 -0700 2012</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Sun Jun 24 10:20:03 -0700 2012</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[@emir.h 

Što se tiče &quot;površnosti&quot; objavlijvanja, bukvalnog razumjevaja onoga što čujem, naivnog pogleda na pitanje vjere i vjernika ....

Kvaka je u tome da smo mi drugačije društvo da ne bi ovako postavljali stvari ni u šali. 

hvala ti na komentarima. Halali ti ako ti je šta zasmetalo u ovom tekstu.

Sretno sa spremanjem ispita.]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[Rade Paprica Fashion Guru]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Fri Sep 07 13:25:54 -0700 2012</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Fri Sep 07 13:25:54 -0700 2012</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Ernade,

sa vecinom stavova se slazem, ali da iskazem malo optimizma sto se tice odnosa &quot;mraka&quot; profesora/politicara zelim spomenuti  jednog koji je super naucinik a nije politicar: http://www.ingeb.ba/damir_cv.html. Eto ga jedan :)))

Steta sto nemamo nekog u IT sektoru kao sto je on....

O generacijskoj razlici i razlici stavova bi se moglo jako puno pisati. Sa ovakvom omladinom ova drzava ne treba da brine za buducnost, nje jednostavno nece biti.(*)

(*)- modifikovan citat naseg najveceg sina]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
</item>
