<item>
	<title>Ja sam magarac, ja sam magarac, ja sam magarac</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/ja-sam-magarac-ja-sam-magarac-ja-sam-magarac</link>
	<pubDate>Thu Jun 21 23:43:00 -0700 2012</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="dunjaluk"><![CDATA[dunjaluk]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="FIT_Mostar"><![CDATA[FIT_Mostar]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/ja-sam-magarac-ja-sam-magarac-ja-sam-magarac</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Da li sebe smatrate optimistom, pesimistom, realistom, nadrealistom :) ?&nbsp;</p>
<p>Da li sebe smatrate zabavnim, dosadnim, "napornim" ?</p>
<p>Upitate li sekako Vas okolina doživljava ?</p>
<p>Zadnjih par godina&nbsp; godina redovno blogiram.</p>
<p>Jedan od efekata tog blogiranja je taj da su mnogi stekli mi&scaron;ljenje o meni putem mog pisanja.</p>
<p><!--more--></p>
<p>Da li je to cilj mog blogiranja ? Da jeste, vjerovatno bih "visio" na "facebook"-u, &scaron;to ne činim.</p>
<p>Kako sam oženjen čovjek, kako ne ganjam tobeJaaRabbi ženske ili mu&scaron;ke sa strane, pisanje nije način za sticanje novih poznanstava.</p>
<p>Motiv za blogiranje je na početku bio način da spremim ispite.</p>
<p>Kada bih naletio na "nebulozan" ispit ili situaciju na fakultetu, ja bih to napisao.</p>
<p>Pisanje je postalo sredstvo za očuvanje ličnog mentalnog integriteta. Rezon bi se opisao ovako:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Ako već moram čitati svakojajke &nbsp;budale&scaron;tine, barem da se zna da sam toga svjestan.</p>
</blockquote>
<p>Kasnije se to blogiranje pro&scaron;irilo i na druge teme mimo fakulteta.</p>
<p>Naime, kada sam prije tri godine počeo studirati "FIT", ostao sam zatečen sistemom obrazovanja.</p>
<p>Kao da se na mene sručila lavina besmislica koja nikako ne prestaje. Taman kad pomislim da sam se najgoreg kutarisao, zadesi me ne&scaron;to novo.</p>
<p>Osvrnuo sam se oko sebe i uočio da sam u tom doživljaju osamljen.</p>
<p>Mladim studentima, ali i onim mojih godina te besmislice nisu previ&scaron;e smetale. Problemi su se mjerili prije svega težinom polaganja ispita.&nbsp;</p>
<p>Stekao sam dojam da bi, ako bi to bio zahtjev ispita, većina studenata bez problema rekla: &nbsp;</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Ja sam magarac, Ja sam magarac, Ja sam magarac</p>
</blockquote>
<p>I ne samo to. To bi bio jedan od omiljenih ispita ! Zato &scaron;to ga je najlak&scaron;e položili.</p>
<p>I onda sam počeo o tome pisati.&nbsp;</p>
<p>Mlađi studenti nisu mnogo stariji od moje najstarije kćerke.</p>
<p>Uloga babe me je potakla da jo&scaron; stastvenije pi&scaron;em i govorim o tim temama.&nbsp;</p>
<p>Ali ispostavilo se da je to uglavnom zalud priča.</p>
<p>Naime, desilo se to da su ti isti mladi ljudi do&scaron;li do zaključka:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Ma pusti Ernada, Ernad je "smor"</p>
</blockquote>
<p>Percepcija drugih da sam dosadan, naporan, "sve mi smeta" nije neočekivana.</p>
<p>U diskusijama po forumima fakulteta ja sam najče&scaron;će dosadan.&nbsp;</p>
<p>Razlog dosadnosti je jednostavan: sve dok ne dobijem odgovor na pitanje koje postavim, ja ga ponavljam.</p>
<p>Kako nastavnici za "odgovor" često posežu sa: "ignore" ili "prekinimo diskusiju" pitanje ponavljam dok ono ne dobije neki ishod.</p>
<p>Kako nijedan normalan insan neće sebi pripisati: "ja sam dosadan", tako ni ja.&nbsp;</p>
<p>Ja sebe u tim situacijama kao istrajnog i upornog. Često neracionalnog, ali kao nekog koji zarad racionalnosti ne trguje ličnim integritetom.</p>
<p>Kako god ... Kako kaže stara narodna pijanska:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Kad ti dvojica kažu da si pijan, ti se valjaj.</p>
</blockquote>
<p>Ja sam dosadan. Tačno je da sam zalud tro&scaron;io riječi u razgovoru sa mladim kolegama. To je bilo skroz bespotrebno gubljenje vremena i energije.</p>
<p>Izvinjavam im se za trenutke dosade koje su proveli slu&scaron;ajući moje beskonačne "traktate".</p>
<p>Riječima:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Ja sam magarac, ja sam magarac, ja sam magarac</p>
</blockquote>
<p>dajem čvrsto obećanje da od mene nećete vi&scaron;e ni&scaron;ta &scaron;to va&scaron; smara.</p>
<p>Jedini koje stavljam sebi u zadatak za buduća smaranja su moja djeca. Da i oni ne bi morali vikati:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Ja sam magarac, ja sam magarac ja sam magarac.</p>
</blockquote>
<p>Kao &scaron;to to vičem ja, kao &scaron;to će to vikati i viču druge kolege. Istina oni to najče&scaron;će rade u neznanju, ali svejedno.</p>
<p>Jedina je razlika &scaron;to svoju riku čujem. Valjda mi zato "sve smeta".</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Da li sebe smatrate optimistom, pesimistom, realistom, nadrealistom :) ? Da li sebe smatrate zabavnim, dosadnim, "napornim" ? Upitate li sekako Vas okolina doživljava ? Zadnjih par godina godina redovno blogiram. Jedan od efekata tog blogiranja je...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Thu Jun 21 23:43:00 -0700 2012</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>Thu Jun 21 23:43:00 -0700 2012</wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_id>140128571</wp:post_id>
	<wp:post_name>ja-sam-magarac-ja-sam-magarac-ja-sam-magarac</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>11343506</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[ma znamo se]]></wp:comment_author>
				<wp:comment_author_url><![CDATA[]]></wp:comment_author_url>
			
			<wp:comment_date>Wed Aug 29 00:32:41 -0700 2012</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Wed Aug 29 00:32:41 -0700 2012</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Vidi...slazem se sa tobom, sve ok...ali hajmo ovo zavrsavati pa sa nekih visih osnova mjenjati stvari koje nam smetaju...
studentski nemiri su ok, progresivni, cisti , iskreni...ali nerjesavaju nista koliko to rijese autoriteti na adekvatnim mjestima..
kontas me?:)
ima dosta stvari u ovoj zemlji za popraviti i treba na tome raditi...svak u domeni u kojoj je najbolji ima najvise ideja i zna kako..
ok, ti sad dijagnosticiras i ukazujes na probleme...i to je ok...ali hajmo dalje da bi bili vjerodostojni..
hajmo pokusati primjeniti zakon o ocuvanju energije pa &quot;pasivnu riku pretvoriti aktivnu energiju koja rijesava probleme&quot;]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>11375229</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Sat Sep 08 02:33:00 -0700 2012</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Sat Sep 08 02:33:00 -0700 2012</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[@maznamose

Ja baš nisam student za primjer. Ali kada već pominješ studente oni jesu snaga. Studenti su ti koji mjenjaju društva. 

Oni stari prirodom stvari ne žele mjenjati stvari, oni su u ušli u svoje kolotečine stekli poziciije, navike koje ne žele mjenjati.

Kada se studenti ponašaju kao penzioneri, kada na sve gledaju &quot;de samo da mi je lakše, da je manje zahmetli&quot; dobije se stanje koje danas imamo - bolesno društvo.

Zato nisam sigura da se slažemo . 

&quot;Autoriteti na adekvatnim mjestima&quot; su ti kojima je u ovom društvu dobro. Oni nemaju potrebu za promjenama. 

Studenti i bilo ko ko slijedi te autoritete samo pravi zatvoreni krug - održava stanje status-quo.

Vezano za zakon o očuvanju energije slažem se.

Ja sam uočio svoju grešku. Uočio sam da sam energiju trošio u pogrešnom smjeru. Zato sam i konstatovao da sva ta objašnjavanja kojima sam sklon  trebam usmjeriti na prevashodno svoju djecu.

Što se tiče moje &quot;rike&quot;, ona ipak nije isključivo pasivna. 

Nakon rike ja ipak tražim rješenja. Ne mogu se pohvaliti da imam neke sjajne rezultate ali ih ipak tražim.]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>11375793</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[ma znamo se ]]></wp:comment_author>
				<wp:comment_author_url><![CDATA[]]></wp:comment_author_url>
			
			<wp:comment_date>Sat Sep 08 07:43:38 -0700 2012</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Sat Sep 08 07:43:38 -0700 2012</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Znam da trazis rjesenja..a i kad ih nadjes trazices njihova rjesenja:)

kad sam spomenuo &quot;autoritete na adekvatnim mjestima&quot; mislio sam da se potrudimo da pokusamo nekad mi doci na ta mjesta (a da tim putem ne zaboravimo da smo bili studenti i ne pomirimo se sa kolotecinom, ostanemo u promjenama) i ozdravimo drustvo.
Konkretno, zasto u nekoj blizoj buducnosti ne bi upravo tvoje ime stajalo ispod potpisa na dokumntima i umrljano pecatom Ministarstva obrazovanja, nauke, kulture i sporta? :)
Svaki student-penzioner je tiha gusjenica iz koje se svakog casa moze roditi leptir-ministar sa idejom:)]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>11375881</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Sat Sep 08 08:24:53 -0700 2012</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Sat Sep 08 08:24:53 -0700 2012</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[&gt; zasto u nekoj blizoj buducnosti ...

Zašto ?
Zato što je svako ko &quot;talasa&quot; nepoželjan.

Ono što je meni fascinantno je činjenica da su ama baš svi nespremni na talasanje.  I oni koji su &quot;gore&quot; i oni koji su &quot;dole&quot; na društvenoj ljestvici.

Sva društvena dinamika svodi se na to ko će koga &quot;načuturit&quot;, ko će biti &quot;gornji&quot; a ko &quot;donji&quot;.

Javno dobro ? Prosperitet društva ? Dugoročna strategija razvoja ... 

Ma hajde de ... to jednostavno nije ničija briga. Na te budaleštine se jednostavno ne dobijaju izbori.

Narod je glup. Foliraj, koketiraj, ublehari. Kada &quot;zajašeš&quot; koga je briga više briga ?!

Pravi bosanski političar tako razmišlja ako želi dobiti izbore. To je dobitna strategija u ovoj našoj žabokrečini . 

Prava pitanja su  ko vlada upravnim odborima. Ko može koga postaviti/skinuti ...
 
Dovoljno je pratiiti ove političke perverzije da vidiš ko smo i šta smo i kuda idemo.

SDP-a vladavine je u bizarnom smislu sjajan šlagvort puta kojim idemo, dokle kao društvo možemo dobaciti.

Naravno, mi smo neiscprno vrelo budaleština tako da će uzbuđenja još biti.

Samo nam još fali kad nam Utemeljitelj Fahro krene donositi bolju budućnost u punom kapacitetu. Praćen objektivnim kritičkim osvrtima &quot;Dnevnog avaza&quot; ...

&gt; mislio sam da se potrudimo da pokusamo nekad mi doci na ta mjesta

Razumijem šta želiš reći, ali mislim da smo u tački:

velahavlevelakuveteillabillahi.

U prevodu pomoći nam nema, osim da se milošću Gospodara desi kakvo čudo. A da smo tu milost zaslužli - nismo.

Svejedno, nadati se.]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
</item>
