<item>
	<title>ASP - &quot;Algoritmi i strukture podataka&quot;, drugi parcijalni, 23.06.2010</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/asp-drugi-parcijalni-23062010</link>
	<pubDate>Wed Jun 23 14:32:00 -0700 2010</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad HusremoviÄ‡]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="fit_1_godina"><![CDATA[fit_1_godina]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="fit_mostar"><![CDATA[fit_mostar]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/asp-drugi-parcijalni-23062010</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[

<p>25.06.2010</p>
<p>PrekjuÄe sam radio zadnji ispit iz ovog junskog turnusa. JuÄe sam krenuo da napi&scaron;em ne&scaron;to o ovom ispitu, ali mi mozak <a href="algoritam">ode u ovom smjeru</a></p>
<h2><!--more--></h2>
<h2>&Scaron;ta se radi na ASP-u</h2>
<p>Algoritmi i strukture podataka (ASP) su mi bez ikakve dileme omiljeni predmet.</p>
<p>Programiranje se i svodi na dvije stvari:</p>
<ol>
<li>shvatiti problem koji se treba programirati (skontaj algoritam)</li>
<li>&ldquo;ispriÄati&rdquo; taj algoritam na odgovarajuÄ‡em programskom jeziku</li>
</ol>
<p>ASP se najvi&scaron;e bavi ovim prvim dijelom.</p>
<p><a href="http://github.com/hernad/blog/blob/master/articles/pr1-parc-2-1-put-20100621.markdown">PR1</a> se fokusira na tehnike programiranja, znaÄi praktiÄno na drugu taÄku.</p>
<p>Da budem iskren, kada u svakodnevnom poslu rje&scaron;avanje problema preÄ‘e u  rutinu, zadatak mi postaje neinteresantan. Moja radna motivacija  poÄinje eksponencijalno padati :).</p>
<p>Zato je valjda i normalno da mi se ASP vi&scaron;e sviÄ‘a vi&scaron;e od PR1.</p>
<p>ASP je takav da kada stvar skonta&scaron; &ndash; to je to. Sama implementacija  algoritma kojeg konta&scaron; je samo pitanje vremena. U programskom kodu koji  treba&scaron; napisati nema nikakvih &ldquo;zamki&rdquo;.</p>
<p>Tu nema pointera-na pointere-na-pointere kako to kolege sa PR1 vole  zadati da bi vidjeli kako studenti vladaju tehnikama programiranja. Da ne bude nesporazuma, ove &ldquo;zamke&rdquo; su sasvim legitimne i imaju svoju  svrhu u PR1. MeÄ‘utim, meni jednostavno nisu drage. Ja Äesto na to u svojoj glavi imam problem &scaron;to moj mozak na takve stvari  &ldquo;padne&rdquo; jer ih procesira tako &scaron;to umjesto da traÅ¾i rje&scaron;enje postavlja  pitanje: &ldquo;&Scaron;to se sad ovo uop&scaron;te pojavi ?!&rdquo;</p>
<p>Ali dobro, moj je procesor <a href="http://github.com/hernad/blog/blob/master/articles/25-godina-hardware-software-20100606.markdown">model Z80</a> pa nije ni Äudo &scaron;to se brzo zapu&scaron;i :).</p>
<p>Evo mene, opet ja odoh u neku skroz desetu temu &hellip;</p>
<p>VraÄ‡am se na ispit.</p>
<h2>Zadaci</h2>
<p>Ispit je bio podjeljen na teoretski i praktiÄni dio.</p>
<p>Za razliku od PR1, nismo mogli uzeti listove od zadataka. Nisam  siguran da li je to &scaron;to profesor ne Å¾eli da se zadaci &ldquo;&scaron;ire&rdquo; meÄ‘u  studentima ili je neki drugi razlog.</p>
<p>Ja Ä‡u po sjeÄ‡anju navesti &scaron;ta se u mojoj grupi (A) traÅ¾ilo.</p>
<h2>Teoretski dio</h2>
<p>TraÅ¾ilo se obja&scaron;njenje algoritama &ldquo;merge sort&rdquo;-a  i &ldquo;selection  sort&rdquo;-a. TraÅ¾eno je da se objasne ovi algoritmi na primjeru zadatog niza  od 11 brojeva.</p>
<p>To je bio glavni dio zadatka. Pred toga su bila i pitanja:</p>
<ol>
<li>kompleksnost algoritma merge sort (samo navesti)</li>
<li>selection sort &ndash; navesti i izraÄunati broj usporedbi i premje&scaron;tanja (kol'ko se sjeÄ‡am)</li>
</ol>
<p>Drugi zadatak je bilo obja&scaron;njenje &ldquo;shell sort&rdquo;-a opet za neki drugi zadani niz, sa razmacima 4-2-1.</p>
<h2>PraktiÄni dio</h2>
<p>Tu je traÅ¾eno:</p>
<ol>
<li>da se napravi C++ kod za FIFO implementaciju reda (FIFO Queue)</li>
<li>napi&scaron;e funkcija insertion sorta gdje su argumenti matrica integera i duÅ¾ina te matrice)</li>
</ol>
<h2>Rje&scaron;avanje</h2>
<p>Pregledao sam zadatke i vidio da FIFO Queue nosi 40 poena.</p>
<p>Odmah sam krenuo na njegovu implementaciju sa pomisli: &ldquo;Kakav sam  sporaÄ‡, mogu i ovaj ispit od Äiste situacije napraviti veresiju. UradiÄ‡u  ovaj &scaron;to nosi najvi&scaron;e bodova prvi dok sam dovoljno koncentrisan&rdquo;.</p>
<p>Interesantno je da je queue dinamiÄka implementacija zadnja stvar koju sam u <a href="http://gitorious.org/fit-mostar/asp/blobs/master/priprema_parc_2/queue_2.cpp">srijedu pred polazak u mostar</a>. Prava sreÄ‡a.</p>
<p>Jo&scaron; interesantnije je da sad kada pogledam kod koji sam vjeÅ¾bao pred  ispit, ja sam na ispitu samo par sahata kasnije skroz drugaÄije nazive  struktura i varijabli koristio :(.</p>
<p>Mislim da bih prije 20 godina u ovakvoj situaciji zadatak bukvalno prepisao iz glave u roku od 15-tak minuta. Ali to vi&scaron;e oÄigledno ne ide. RAM mi se smanjuje i po kapacitetu i po &ldquo;storage time&rdquo;-u :).</p>
<p>Zato sam  na ispitu kod realizacije radio tako &scaron;to sam napravio  grafiÄku reprezentaciju reda, pa na osnovu nje radio implementaciju.</p>
<p>SjeÄ‡am se da sam &ldquo;Push&rdquo; komandu pogre&scaron;no uradio &ndash; nisam obradio  situaciju kada je glava = NULL, pa sam tu funkciju prekriÅ¾io i morao je  ponovo ispisati.</p>
<p>Tako je rad trajao nekih 50-tak minuta ako ne i Äitav sahat.</p>
<h2>Vrijeme vrijeme</h2>
<p>Nakon Queue-a poÄeo sam prebirati po tome &scaron;ta mi je sljedeÄ‡e najbolje da prevalim 60% &hellip; Vrijeme je veÄ‡ utanjilo.</p>
<p>Asistenti su, za razliku od PR1, bili eksplicitni u tome da Ä‡e se  drÅ¾ati predviÄ‘enih 90 minuta za &ldquo;parcijalce&rdquo; odnosno 2 sahata za  &ldquo;integralce&rdquo;.</p>
<p>Malo sam zastao i odluÄio da ipak uzmem insertion sort funkciju, jer  sam to par puta prolazio &hellip; Rekoh: &ldquo;valjda Ä‡u ovo napamet znati&rdquo;.</p>
<p>Ali jok. I to sam opet crtao i na osnovu toga pisao. Ma ÄovjeÄe ja ni&scaron;ta ne mogu napamet nauÄiti vi&scaron;e. Joj joj joj.</p>
<p>MeÄ‘utim, nakon par kontrola i usporedbe sa skicom algoritma po kojoj  sam kontrolisao napisani kod, trebalo bi da sam na kraju do&scaron;ao do  ispravnog rje&scaron;enja.</p>
<p>Mislim jer ja redovno kod prve iteracije (prvog pisanja koda) napravim pokoju gre&scaron;ku.</p>
<p>Da li sam sada pobijedio sebe, vidjeÄ‡emo.  Kod prvog parcijalnog jesam. Dobio sam maksimum :)</p>
<h2>hernad sporaÄ‡</h2>
<p>Tu sam se ja veÄ‡ pribliÅ¾io na manje od pola sahata kraju a da jo&scaron; nisam ni&scaron;ta od teoretskih pitanja uradio.</p>
<p>I tu u pomoÄ‡ uskaÄe profesor. Dolazi i kaÅ¾e da pazimo da se odvojeno  rade teoretski i praktiÄni dio ispita. Raja se poÄinje buniti. Govore:  &ldquo;Mi smo pisali zajedno, &scaron;ta sad da radimo !?&rdquo;.</p>
<p>Profesor je meÄ‘utim skroz susretljiv, pa kaÅ¾e: &ldquo;Evo dobiÄ‡ete jo&scaron;  15-30 minuta za prepisivanje, koliko god vam treba, ali to morate vas  prepisati. Uop&scaron;te neÄ‡ete biti bodovani ako na istom papiru budete  predali teoriju i praktiÄni dio&rdquo;.</p>
<p>Objasno je da je razlog za to naÄin pregleda radova: razliÄiti ljude Ä‡e raditi pregled teoretskog, odnosno praktiÄnog dijela.</p>
<h2>Hvala ti profesore gdje Äuo i gdje ne Äuo &hellip;</h2>
<p>Ja sam ba&scaron; zapoÄeo pisati odgovore na preskoke u Å¾elji da barem pokaÅ¾em da znam odgovore na pitanja&hellip; Zato sam recimo selection sort obja&scaron;njenje dosta lo&scaron;e napisao &ndash; na preskoke. Mislio sam Ä‡u za par minuta morati predati rad.</p>
<p>Kako je do&scaron;lo do produÅ¾enja roka za pisanje, ostale dijelove sam uradio puno bolje.</p>
<p>Ono &scaron;to je najbitnije, mislim da sam napisao dovoljno, i da je ono &scaron;to je napisano, ako ne taÄno, onda nije ni lupetanje :).</p>
<p>Sigurno Ä‡e to biti daleko od 100% sa prve parcijale, ali s obzirom na <a href="http://github.com/hernad/blog/blob/master/articles/odakle-ja-na-fitu-20100616.markdown">moje ciljeve</a>, sve &scaron;to rezultira ocjenom u indeksu je pun pogodak.</p>
<p>Nakon ispita me je ruka u ramenu bolila isto k'o da sam &ldquo;na hladno&rdquo; odigrao Å¾estoku partiju stonog tenisa.</p>
<h2>Zavr&scaron;ni utisci</h2>
<p>ASP je tako napravljen ispit da onaj k'o Äestito proÄ‘e gradivo ne bi trebao imati bilo kakvih problema sa polaganjem.</p>
<h3>Recept: &ldquo;nabubaj&rdquo; ?</h3>
<p>Ne znam da li se moÅ¾e &ldquo;nabubati&rdquo;, vjerovatno moÅ¾e.</p>
<p>MeÄ‘utim, ubjeÄ‘en sa da je onaj to uzme za strategiju spremanja ovog  <strong>definitivno fulao fakultet</strong>.</p>
<h3>Profesor</h3>
<p>Profesor je doc. dr. Haris &Scaron;upiÄ‡ sa sarajevskog ETF-a.</p>
<p>Na prvom parcijalnom je bio zadataka za binarnu pretragu.</p>
<p>Ja sam kod pripreme tog algoritma i&scaron;ao na varijantu koja se  razlikovala u odnosu na onu sa predavanja. To sam u ispitu i naveo, i  naveo link na svoje <a href="http://gitorious.org/fit-mostar/asp/blobs/master/bin_search/search_2.cpp">vjeÅ¾be</a>.</p>
<p>Nakon ispita sam mu to preriÄao. TaÄnije, rekao sam mu da mi  algoritam za binarnu pretragu iz predavanja nije nikako legao", pa sam  pogledao druge varijante na internetu. Ta druga varijanta mi se uÄinila  boljom pa sam se odluÄio za nju.</p>
<p>Ukratko u toj mojoj &ndash; internet varijanti je unutar while petlje ispitivan &ldquo;middle&rdquo; elemenat na jednakost sa traÅ¾enim elementom.</p>
<p>Profesor me je saslu&scaron;ao i odmah rekao: &ldquo;Nema problema, postoji niz  varijanti algoritma i koju god da ste odabrali &ndash; to je ok. To &scaron;to ste vi  na&scaron;li je bolje na manjem setu podataka, ali se na veÄ‡em setu algoritam  sa predavanja pokazao bolji. Razlog je taj &scaron;to je operacija poreÄ‘enja  vremenski zahtjevna&rdquo;.</p>
<p>Fakat ima smisla&hellip; Rekao je takoÄ‘e da je on to na predavanjima obja&scaron;njavao.</p>
<p>Ono &scaron;to me je dojmilo jeste Äinjenica da je maksimalno strpljivo mom  pitanju, te je &ldquo;u sekundi&rdquo; skontao &scaron;ta ga pitam i dao krajnje logiÄan  odgovor. Zna Äovjek znanje.</p>
<p>Mislim da je Äak prilikom ocjenjivanja mog rada ovo uzeo u obzir. Jer  ne mogu vjerovati da nisam napravio nijednu gre&scaron;ku u radu. Znam ja mene  :).</p>
<h2>Koncept ispita</h2>
<p>U ovom <a href="http://github.com/hernad/blog/blob/master/articles/sta-trebamo-uciti-na-tehnickim-fakultetima-20100616.markdown">Älanku</a> sam pomenuo &ldquo;Branin recept&rdquo;. Mislim da veÄ‡ina komentara koje sam pomenuo kod <a href="http://github.com/hernad/blog/blob/master/articles/pr1-parc-2-1-put-20100621.markdown">PR1</a> po pitanju koncepta ispita, vrijedi i ovdje.</p>
<p>Na tragu te misli, ba&scaron; bi me interesovalo kako bi studenti uradili ovaj ispit da su mogli koristiti literaturu.</p>
<p>U toj varijanti bi se definitivno moralo konzervativno pristupiti  trajanju ispita. MeÄ‘utim, ja sam ubjeÄ‘en da bi i kod ovog ispita oni  koji ne znaju opet bili &ldquo;trofaÄ‡&rdquo;.</p>
<p>&Scaron;to se tiÄe onih koji su pro&scaron;li gradivo i shvatili ga u dovoljnoj  mjeri, naravno da bi njihovi rezultati bili znatno bolji od postojeÄ‡ih.</p>
<p>Ja za pripremu ovog ispita napravim otprilike 2 i po Äitanja:</p>
<ul>
<li>prvi put Äitam da skontam o Äemu se radi</li>
<li>drugi put da memori&scaron;em najbitnije, i tu se ponovo zadrÅ¾avam kao skoro isto vremenski kao i prvi put</li>
<li>u treÄ‡em Äitanju prolazim brzo i to je ponavljanje.</li>
</ul>
<p>Po Braninom konceptu bi mi za prolaznu ocjenu vjerovatno bilo  dovoljno 1 i po Äitanje za 60%. Ali za veÄ‡u ocjenu razlika bi bila  neznatna.</p>
<p>Time dolazim do zakljuÄka da bi &ldquo;Branin koncept&rdquo; ostvario veÄ‡u prolaznost.</p>
<p>MeÄ‘utim, mislim da oni koji &ldquo;pojma nemaju&rdquo; ne bi pro&scaron;li. To su oni koje sam <a href="http://github.com/hernad/blog/blob/master/articles/tri-vrste-studenata-20100618.markdown">ovdje oznaÄio kao  vrsta studenata &ldquo;ublehari&rdquo;</a>.  ÄŒak mislim dase takvi upravo nasukaju jer izgube &ldquo;prednost&rdquo; koju u  odnosu na druge studente imaju na &ldquo;klasiÄnim&rdquo; ispitima &ndash; dÅ¾onove :).</p>
<p>Naravno, ispit bi u tom sluÄaju trebalo modificirati na taj naÄin da  se ne moÅ¾e jednostavnim prepisivanjem uraditi zadatak. Tako bi recimo  zadaci tipa Queue FIFO morali imati neke modifikacije koje bi  onemoguÄ‡ile da studenti jednostavno prepi&scaron;u primjere sa predavanja i  vjeÅ¾bi.</p>
<p>MeÄ‘utim, pogrije&scaron;io bih kada bih rekao da postojeÄ‡a forma ispita ne valja.</p>
<h2>ASP rezime</h2>
<p>ASP je prirodom stvari jedan od fundamentalnih predmeta. Za pripremu ispita Vam trebaju samo predavanja i vjeÅ¾be (DL materijali). Materijali za predavanja su odliÄni. Svaka lekcija je praÄ‡ena  odgovarajuÄ‡im primjerima koji su dobro odabrani. U procesu uÄenja <a href="/dobar-primjer-zlata-vrijedi">dobar  primjer zlata vrijedi</a>.</p>
<p>Dobri primjeri su istovremeno jednostavni (neoptereÄ‡eni suvi&scaron;nim  detaljima) i kompletni (sadrÅ¾e sve &scaron;to je potrebno da se shvati tema  koja se obraÄ‘uje). Kod ASP-a svi primjeri zadovoljavaju ove kriterije.</p>
<p>U syllabusu je naveden kao jedan od ciljeva:</p>
<p><strong>Da studenti nauÄe prepoznati bitno od nebitnog</strong></p>
<p>Svaka Äast Harise. To je stvarno <strong>bitno nauÄiti</strong>.</p>
<h2>Ocjena predmeta: 9,0</h2>
<p>Moja ocjena predmeta je 9. &Scaron;to nije 10 ? Ma kopka me brate &ldquo;Branin recept&rdquo; :).</p>

]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[25.06.2010 PrekjuÄe sam radio zadnji ispit iz ovog junskog turnusa. JuÄe sam krenuo da napiÅ¡em neÅ¡to o ovom ispitu, ali mi mozak ode u ovom smjeru Å ta se radi na ASP-u Algoritmi i strukture podataka (ASP) su mi bez ikakve dileme omiljeni pred...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Wed Jun 23 14:32:00 -0700 2010</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>%= display_date %></wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_name>asp-drugi-parcijalni-23062010</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[emina ]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Wed Mar 16 08:16:35 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Wed Mar 16 08:16:35 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[ako si iz sarajeva da li bih mogla kupiti od tebe tu knjigu?]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Wed Mar 16 09:54:13 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Wed Mar 16 09:54:13 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Kako sam ti na sms rekao, nemaÅ¡ potrebu za knjigom iz ASP-a.
Predavanja i vjeÅ¾be profesora Harisa su odliÄne. I za ispit ti niÅ¡ta, ama baÅ¡  niÅ¡ta ne treba.

To je jedan od rijetkih ispita na kome sam dobio 10-ku a spremao sam iskljuÄivo iz nastavnih materijala.

Ali evo, pogledao sam - imam dvije knjige iz tog predmeta pa Ä‡u ti poslati po amidÅ¾i. Ja ih nisam ni otvorio. ]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[emina ]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Wed Mar 16 09:57:21 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Wed Mar 16 09:57:21 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[pa nemoj slati ako mi ne trebaju :D imam i ja neku iz asp-a koju sam na fakultetu kupila ali je totalno konfuzna bas su mi danas stigla dva predavanja iz asp-a i nekako mi super interesantno izgleda :D 
]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Wed Mar 16 11:09:21 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Wed Mar 16 11:09:21 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[E to je to ... Ma drÅ¾i se ti Harisovih materijala. ÄŒovjek zna posao ... 

A  Å¡to se knjiga tiÄe, vidim da se pojavljuju isti autori kao na predmetu UBP sa druge godine ... a ti materijali definitivni nisu ono Å¡to bih mogao okarakterizirati kao dobro  http://hernad.bring.out.ba/uvod-u-baze-podataka-zbrkizacija

Dobro dogovorili smo ... A ako nekom drugom sluÄajno zatrebaju ove knjige, Äekaju ga gratis :)]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[emina ]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Wed Mar 23 12:05:44 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Wed Mar 23 12:05:44 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[e ovako radim ove zadatke sto smo dobili za vjezbu iz asp pa sam zapela :D :D :D 
moze li pomoc?
Pretpostavimo da neki algoritam ima vremensku kompleksnost T(n) = 5ï‚´2n. Nadalje,
pretpostavimo da je za veliÄinu ulaza n potrebno vrijeme za izvoÄ‘enje tog algoritma
jednako t. Sada pretpostavimo da koristimo raÄunar koji je 128 puta brÅ¾i. Koja veliÄina
ulaza bi se mogla obraditi na tom raÄunaru u t sekundi?
(b) Pretpostavimo da neki drugi algoritam ima vremensku kompleksnost T(n)= n2, te da
izvoÄ‘enje tog algoritma na nekom raÄunaru za veliÄinu ulaza n uzima t sekundi.
Pretpostavimo sada da je neki drugi raÄunar 128 puta brÅ¾i. Koja veliÄina ulaza se moÅ¾e
obraditi na novom raÄunaru u t sekundi.
(c) TreÄ‡i algoritam ima vremensku kompleksnost T(n)= 4n. IzvoÄ‘enje tog algoritma na nekom
raÄunaru traje t sekundi za veliÄinu ulaza n. Koliku veliÄinu ulaza se moÅ¾e obraditi u t
sekundi na raÄunaru koji je 128 puta brÅ¾i.
 po kojoj formuli se rade ovi zadaci?
hvala :D]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Wed Mar 23 23:48:16 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Wed Mar 23 23:48:16 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Emina, najbolje ti je ovakva pitanja postaviÅ¡ na studentskim forumima http://cs.fit.ba. Tamo je to raji aktuelno i sigurno Ä‡e se naÄ‡i neko ko ti moÅ¾e pomoÄ‡i.

ProÄitao sam zadatke, ali ti na ovo ne bih znao odgovoriti. Principa se sjeÄ‡am, ali bih za izradu trebao ponovo pregledati nastavne materijale. Za to bih trebao dosta vremena koga na Å¾alost nemam.
 ]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
</item>
