<item>
	<title>Kad ti neko ili nešto &quot;ogadi&quot; fakultet</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/kad-ti-neko-ili-nesto-ogadi-fakultet</link>
	<pubDate>Sun Jun 20 14:22:00 -0700 2010</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="fit_1_godina"><![CDATA[fit_1_godina]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="fit_mostar"><![CDATA[fit_mostar]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/kad-ti-neko-ili-nesto-ogadi-fakultet</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[

<p>Slučajno sam oti&scaron;ao na curriculum I godine FIT-a.</p>
<p>Pa se prisjetim razgovora sa Aldijanovim prijateljem koga sam upoznao <a href="bajgorologija-ii-polozena">juče na ispitu</a></p>
<p>Zapamtio sam čovjeku ime :), ali on će kasnije reći da bi dobio otkaz  na poslu ako bi mu poslodavac znao da studira. Zato je on  prijatelj-prijatelja u ovom tekstu.</p>
<p>I on juče pomenu:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Ovaj Bajgorić, radi njega sam napustio ekonomiju &hellip;  Čovjek pored mene kome sam &scaron;aptao je dobio 10, a mene oborio</p>
</blockquote>
<p>Ne bojte se, nije novi članak o Bajgoriću :)</p>
<p><!--more--></p>
<p>Neću ulaziti u čovjekove razloge i ispravnost njegovog postupka.  Mnogi studenti svoje nedostatke privaljuju profesorima (iako sam  Bajgorićevom slučaju generalno sklon biti na strani studenta :)).</p>
<p>Činjenica je međutim da je prijatelju-prijatelja neko ogadio fakultet.</p>
<p>Prije par dana sam napravio svoju klasifikaciju <a href="tri-vrste-studenata">studenata</a></p>
<p>Pojma nemam kojoj prijatelj-prijatelja grupi pripada. To nije ni bitno u ovoj priči.</p>
<p>Bitno je da u lo&scaron;em obrazovnom sistemu kakav je na&scaron;, funkcioni&scaron;e   naopak' &ldquo;filter&rdquo; koji iz procesa studiranja elimini&scaron;e mnoge iz grupe 2.</p>
<p>U datom momentu mnogima iz grupe 2 ponestane motiva, ili jednostavno novaca i vremena da zavr&scaron;e studije.</p>
<p>A oni opet iz grupe 3) su otporni ko mi&scaron;evi na nuklearni udar.</p>
<p>To definitivno nije stvar studenata, nego sistema poremećenih  vrijednosti &ndash; antisistema koji mi imamo. Nažalost, ne samo u  obrazovanju.</p>
<h2>Predmeti (nastavni sadržaji) uljezi</h2>
<p>Ideja za ovaj članak je potekla gledajući nastavni program sa prve godine FIT-a.</p>
<p>Mene je sticajem okolnosti zadesilo da prvi predmet koji sam spremao bude &ldquo;Osnove ekonomije&rdquo;. O tome sam malo pisao <a href="uos-koristan-posao">ovdje</a>.</p>
<p>Odmah da kažem, da za razliku od pro&scaron;log primjera, gdje je  prijatelj-prijatelja markirao označio profesora nekoga ko ga je otjerao,  ja ovdje neću grije&scaron;iti du&scaron;u.</p>
<p>Profesor na ovom predmetu je neki sasvim regularan čovjek. Al' da je  mogao predmet učiniti &ldquo;svarljivijim&rdquo; &ndash; mogao je. Da je radi toga po meni  lo&scaron; profesor &ndash; lo&scaron; je.</p>
<p>Naime, nastavnog gradivo je skroz neprilagođeno fakultetu na kome se drži.</p>
<p>Ne mogu se na fakultetu informacijskih tehnologija na isti način obrađivati &ldquo;Osnove ekonomije&rdquo; kao na ekonomiji. <strong>Bitan je kontekst</strong>.</p>
<p>Ali profesori jednostavno &ldquo;tarlahaju&rdquo; svoje. Njih taj kontekst plaho ne interesuje.</p>
<p>Na prvom roku iz ovog predmeta ja sam skroz pogre&scaron;no odgovorio na pitanja. Jedno od pitanja je bilo: &ldquo;Oblici najamnine&rdquo;.</p>
<p>Ja uop&scaron;te nisam shvatio pitanje, jer je ono bilo precizno formulisano.</p>
<p>Naime, čovjek je htio da mu se navedu &ldquo;Načini obračuna najamnine&rdquo; (po učinku, po vremenu provedenom na poslu itd &hellip;)</p>
<p>Ja sam bio međutim jedan od rijetkih (koji je učio i spremao ispit)  koji nije znao da je &ldquo;oblici najamine&rdquo; &scaron;ifra za &ldquo;načini obračuna  najamnije&rdquo; (referenca ove <a href="http://redmine.bring.out.ba/issues/19652">bilje&scaron;ke u redmine-u</a>).</p>
<p>Paradoks je u tome da sam ja u svojoj struci, informatici, &ldquo;guru&rdquo; za ovu oblast. Doista jesam.</p>
<p>Ja sam u posljednjih par godina u mojoj <a href="http://www.bring.out.ba/">firmi</a> implementirao praćenje svih aktivnosti firme (redmine project  menadžment sistem) elektronski, uveo elektronsku evidenciju utro&scaron;ka  radnog vremena. Obračun plata u na&scaron;oj firmi se bazira na toj evidenciji.</p>
<p>E pa izvini, ali to bi trebalo nekako da se osjeti kod polaganja ovakvog ispita.</p>
<p>Nakon &scaron;to sam prvi put pao k'o kru&scaron;ka, skontao sam sistem pa dobro  na&scaron;trebao svaki naslov i podnaslov iz knjige. I nekako dobio 7-icu.</p>
<p>Ali ključna stvar je to &scaron;to je meni taj ispit skroz ogadio FIT.</p>
<p>Da nisam imao jak <a href="odakle-ja-na-fit-u">motiv</a>, davno bih pokupio svoje krpice i rekao: &ldquo;Ma bjaaži&rdquo;.</p>
<h2>Rezime</h2>
<p>Da bi napravio dobar studij treba puno napora. Ne treba se zanositi  da je to lahko, i da se ovo o čemu pričam može bez po muke učiniti.</p>
<p>Međutim, problem je ako ljude koji o ovome trebaju misliti <strong>jednostavno nije briga</strong>.</p>
<p>Uvijek će biti bezveznih profesora. Uvijek će biti predmeta uljeza. Glavno je pitanje međutim da li se <strong>sistemski</strong> radi da se ti bug-ovi isprave.</p>
<p>Mi informatičari znamo da nema nema IT rje&scaron;enja bez bug-a.</p>
<p>Međutim, ta ista rje&scaron;enja se dijele na dobre i lo&scaron;a i po tome kako i  da li se ti bug-ovi otklanjaju, te da li u ishodu to rje&scaron;enje radi posao  za koji je projektovano.</p>
<p>Da li na&scaron; obrazovni sistem radio posao ?  Ne radi.</p>
<p>Da li se radi na ispravljanju velikih bug-ova tog sistema ? Koliko znam, ne radi.</p>
<p>Ako stvari ne izvrnemo naopačke, kukala nam majka. Ako budemo vikali &ldquo;tako to mora biti&rdquo;, kukala nam majka.</p>

]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Slučajno sam otišao na curriculum I godine FIT-a. Pa se prisjetim razgovora sa Aldijanovim prijateljem koga sam upoznao juče na ispitu Zapamtio sam čovjeku ime :), ali on će kasnije reći da bi dobio otkaz na poslu ako bi mu poslodavac znao da stud...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Sun Jun 20 14:22:00 -0700 2010</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>%= display_date %></wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_name>kad-ti-neko-ili-nesto-ogadi-fakultet</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
</item>
