<item>
	<title>Ra훾unarske mre탑e: predavanja, nedostaci</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/racunarske-mreze-predavanja</link>
	<pubDate>Sun Nov 28 06:13:00 -0800 2010</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremovi훶]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="fit_2_godina"><![CDATA[fit_2_godina]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="fit_mostar"><![CDATA[fit_mostar]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/racunarske-mreze-predavanja</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Danas pro훾itao predavanja (6) iz Ra훾unarskih mre탑a (RM).</p>
<p>Nakon sino훶njeg iskustva sa <a href="/racunarske-mreze-vjezbe-nepismeno">vje탑bama</a> (pro훾itao samo prve vje탑be), stanje sa predavanjima je puno bolje.</p>
<p><strong><span style="text-decoration: underline;"><span style="font-size: medium;">Nedostatak 1: klasifikacije</span></span></strong></p>
<p><strong><span style="text-decoration: underline;"><span style="font-size: medium;"><!--more--></span></span></strong>Kod P4 (Osnovni elementi lokalnih ra훾unarskih mre탑a) "sjele" dvije <strong>klasifikacije</strong>:</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Naj훾e&scaron;훶i tipovi mre탑nih aplikacija:</strong></span></p>
<ol>
<li>Aplikacije za krajnje korisnike (mre탑na instalacija aplikacija za krajnje korisnike)</li>
<li>Aplikacije za upravljanje dokumentima (DMS, CMS)</li>
<li>Aplikacije za timsku obradu podataka (workflow application)</li>
<li>Aplikacije baza podataka - aplikacije koje ostvariju pristup dijeljenim podacima</li>
</ol>
<p>Smatram da je ta훾ka 4 uljez. 훻ini kategorizaciju nedosljednom. Sve gore nabrojane aplikacije su aplikacije baza podataka.</p>
<p>Tako휃e je nejasno &scaron;ta se sa ta훾kom 1 htjelo re훶i. Stavke 2 i 3 su aplikacije za krajnje korisnike.</p>
<p>Ovo treba druk훾ije uraditi.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Dijeljenje resursa:</strong></span></p>
<p>Motivi za umre탑avanje ra훾unara:</p>
<ol>
<li>Iskori&scaron;tavanje prednosti tehnolo&scaron;kog napretka u oblasti ra훾unarstva</li>
<li>Omogu훶avanje dijeljenja hardverskih i softwverskih resursa ve훶em broju korisnika</li>
<li>Smanjenje tro&scaron;kova organizacije. LAN mre탑e su za rad i odr탑avanje 훾esto jeftinijie ra훾unarske platforme nego vi&scaron;e stand-alone sistema ili mainframe baziranih sistema</li>
<li>Omogu훶ava razmjene podataka fajlova, email poruka, faksova</li>
<li>Obezbje휃ivanje ra훾unarske platforme potrebne za podr탑avanje aplikacija za timsku obradu podataka, djeljivog softvera i GSS sistema</li>
<li>Razvoja LAN operativnih sistema</li>
<li>Dizajnirani su razli훾iti softverski paketi za aplikacije op&scaron;te namjene kao i specijalne namjene, koji se mogu pokrenuti u LAN okru탑enju</li>
<li>LAN mre탑e 훾esto poma탑u organizaciji da standardizuje svoj hardver i softwver, &scaron;to olak&scaron;ava odr탑avanje sistema</li>
<li>Postoji smanjenje podr&scaron;ke za centralizirane mainframe sisteme</li>
</ol>
<p>Ta훾ka 2 je definitivno glavni motiv za umre탑avanje. 1, 3 - ok</p>
<p>Ta훾ka 4 je samo konkretizacija ta훾ke 2. Zato je ona suvi&scaron;na</p>
<p>Ta훾ka 5 je konfuzna. Dodatno, ja ne znam &scaron;ta je GSS sistem.</p>
<p>Ta훾ka 6 je <strong>posljedica</strong> a ne motiv.</p>
<p>Ta훾ka 8 ... smatram suvi&scaron;nim, irelevantnim u ovoj kategorizaciji. Iako nije neta훾no</p>
<p>Ta훾ka 9: lo&scaron;a formulacija, ali shvatam &scaron;ta se 탑eljelo re훶i: podr&scaron;ka za legacy - zastarjele mainfame sisteme je sve skuplja.</p>
<p>Ova kategorizacija samom svojom veli훾inom 훾itaoca zbunjuje. U dobroj kategorizaciji se navode <strong>najbitnije stvari</strong>, a ne sve &scaron;to ti padne na pamet.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Kategorizacija: Dijeljenje resursa - Hardverski i softverski resursi</strong></span>.</p>
<p>Nije kriti훾no kao predhodna kategorizacija, ali su u mojoj skripti i ove kategorizacije crvene od upitnika.</p>
<p>Vrijedi kako maloprije: treba navesti najbintnije stvari, kloniti se redundantnosti.</p>
<p><strong><span style="text-decoration: underline;"><span style="font-size: medium;">Nedostatak 2: naj훾e&scaron;훶a topologija mre탑e</span></span></strong></p>
<p>Kod topologije mre탑a se navodi:</p>
<ol>
<li>sabirnica</li>
<li>zvijezda</li>
<li>prsten</li>
</ol>
<p>Ova trojka je out, to nikad u 탑ivotu nisam vidio, ali znam da postoji.</p>
<p>&Scaron;to se sabirnice ti훾e, to je ona mre탑a sa BNC konektorima, koaksijalnim kablovima&nbsp; i T-zavr&scaron;ecima. E, to su bile "mrak" mre탑e. Ne&scaron;to "훾a훾ne&scaron;", a svi ra훾unari popadaju.</p>
<p>Sje훶am se da sam svojevremeno u zeni훾kom Autotech-u svaki drugi dan dolazio i ganjao gdje je mre탑a prekinula. Ili jo&scaron; gore: mre탑a je radila ali bi radi lo&scaron;ih spojeva rad je bio gotovo nemogu훶. To je identificirano kao (na&scaron;) program ne radi, da bi se redovno ispostavilo da je neki hakurik sa mre탑om bio.</p>
<p>Kada je do&scaron;ao UTP i hub-ovi (a kasnije switch-ovi), napokon su mre탑e prestale biti no훶na mora.</p>
<p>Zadnji put sam sabirnica mre탑u vidio prije nekih 7-8 godina kod jednog klijenta. I tada smo tu mre탑u zamijenili za standardnu "zvijezdu".</p>
<p>Zato je ova re훾enica:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Topologija mre탑e tipa "sabirnica" je najjednostavniji i naj훾e&scaron;훶i na훾in umre탑avanja ra훾unara.</p>
</blockquote>
<p><strong><span style="color: #ff0000;">krupna materijalna gre&scaron;ka.</span></strong></p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Danas pro훾itao predavanja (6) iz Ra훾unarskih mre탑a (RM). Nakon sino훶njeg iskustva sa vje탑bama (pro훾itao samo prve vje탑be), stanje sa predavanjima je puno bolje. Nedostatak 1: klasifikacije Kod P4 (Osnovni elementi lokalnih ra훾unarskih mre...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Sun Nov 28 06:13:00 -0800 2010</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>%= display_date %></wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_name>racunarske-mreze-predavanja</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
</item>
