<item>
	<title>Bosanski nacionalista</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/bosanski-nacionalista</link>
	<pubDate>Wed Dec 01 02:38:00 -0800 2010</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="bosna"><![CDATA[bosna]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="politika"><![CDATA[politika]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/bosanski-nacionalista</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Ja sam bosanski nacionalista.</p>
<p>Da li to znači da mrzim  Srbe, Hrvate, Slovence, Crnogorce ... ?!&nbsp; Nacionalista sam samo tak'i,  al' nisam papak i &scaron;ovinista. Samo papci i ludaci profila <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Radovan_Karad%C5%BEi%C4%87">Karadžić</a> imaju  takav stav.</p>
<p>Evo kako djelujem sa pozicija nacionalizma:</p>
<ol>
<li>vodim <a href="http://www.bring.out.ba/">firmu</a> koja, gdje god je to moguće, prodaje sopstveni knowhow, te odbija biti tuđa filijala</li>
<li>vodim firmu koja plaća poreze na sve &scaron;to radi. Ne povodim se time: "svi kradu pa ću i ja malo".</li>
<li>vodim firmu koja odbija da u sklopu svojih usluga klijentima  učestvuje u radnjama koje nose oznaku: "pokradi državu da niko ne vidi"&nbsp; </li>
<li>borim se za bolje <a href="/tag/obrazovanje">obrazovanje</a> svoje djece. (<a href="/tag/antiznanje">znanje, antiznanje</a>) </li>
<li>borim se za to da država i državne institucije rade za nas. <a href="http://hernad.bring.out.ba/dopisi-drzavnim-institucijama">Zato svako malo pi&scaron;em dopise državnim institucijama</a></li>
</ol>
<p><!--more-->Za&scaron;to ovako djelujem ?</p>
<p>Zato &scaron;to je ovo put za 100% BiH!</p>
<p>"Harisova" formula zaskakivanja Dodika&amp;company, obja&scaron;njavanja  kako se nepravda Bo&scaron;njacima i dalje čini, kako Srbi i Hrvati moraju da  shvate da je ovo njihova domovina, je neuspje&scaron;na strategija.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Ohmov zakon</strong></span></p>
<p>Ne mora niko ni&scaron;ta. Odnosi među ljudima se tvore u skladu sa zakonima prirode. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Ohm%27s_law">Omov zakon</a> se svodi na to:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>struja ide kud' joj je najlak&scaron;e.</p>
</blockquote>
<p>I to je sva filozofija. Srbi i Hrvati će vrlo brzo postati Bosanci onda kada Bosna počne  nuditi dobro obrazovanje, dobar posao, kada bude imala državnu administracija u službi svojih građana. To će biti zemlja u kojoj je lijepo živjeti.</p>
<p>Ako se to ne postigne, Bosna će nestati. Pri tome ne polemi&scaron;em da li će biti Bosne u geopolitičkom smislu.</p>
<p>To je za mene manje bitno. Meni, mojoj djeci, treba moja zemlja u <strong>su&scaron;tinskom</strong> smislu.&nbsp; A to podrazumjeva zemlju u kojoj će moja djeca moći živjeti dobro.<br />&nbsp; <br />U kojoj neće biti inferiorni jer su na repu svih svjetskih tokova. U kojoj će moći biti i dobri muslimani i svjetski ljudi.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Muslimani, Bosna, islam</strong></span></p>
<p>Naveo  sam: dobar musliman. Iza toga odmah stoje komentari: "Aha, evo ga ...  iskoči zeleni iz njega. Kakav crni bosanac, ovo je mudžahedin,  islamista, unitarista ...".</p>
<p>Nastojanje da moje dijete bude dobar  musliman je moja roditeljska obaveza po islamu. Sprega između ta dva  identiteta - mene kao bosanskog nacionaliste i mene kao muslimana  sastoji se u sljedećem: Bosna mora biti zemlja u kojoj se po&scaron;tuje islam.</p>
<p>Ni  vi&scaron;e ni manje. To je moje pravo. I to mojim sunarodnjacima, koji se  drugačije identificiraju, nije (i ne smije biti) na &scaron;tetu.</p>
<p>Pravo  se ne gradi tako &scaron;to ćemo uzurpirati tuđa prava. Zato ja, iako sam  musliman, iako sam bosanski nacionalista, smatram najobičnijom&nbsp;  budala&scaron;tinom inicijativu Islamske zajednice da uvede vjersku nastavu u  javne vrtiće. Za&scaron;to ? Zato &scaron;to uzurpiramo tuđa prava. A to nije islamsko  pona&scaron;anje.</p>
<p>Zato neću govoriti: "a ta ista prava tražim/treba obezbjediti i za druge ...". Nema potrebe.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Zajednički interesi</strong></span></p>
<p>Ali  i ovo treba pojasniti: Pri tome ne mislim da svako u svom nacionalnom  toru treba rastabititi &scaron;ta i kako raditi. Mi jesmo tri i četiri i "n"  različitih skupina. Ali mi isto tako dijelimo istu zemlju.</p>
<p>Primjer obrazovanje. Zar je ima ikakvog smisla da postoji <strong>srpska i hrvatska i bo&scaron;njačka matematika, fizika, informatika</strong> ?</p>
<p>Zar doista Srbi i Hrvati ne shvataju da je na&scaron; zajednički interes da  ti udžbenici budu: "made in BiH". Zar Bo&scaron;njaci ne shvataju da je  najbitnije da u tim udžbenicima pi&scaron;e ne&scaron;to smisleno, ne&scaron;to &scaron;to će  naučiti djecu. Udžbenici po kojima uče bosanska, odnosno bo&scaron;njačka djeca  su mahom <strong>katastrofa</strong>. Udžbenici po kojima uče srpska i  hrvatska djeca su mahom uvoz - bilo da se radi o plagiranju susjeda,  bilo da se radi o "čistom" uvozu literature.</p>
<p>Nemam ja ni&scaron;ta protiv toga da mi uvozimo. Ali ako uvozimo. onda se uvozi ono &scaron;to je "top" - ono &scaron;to je najbolje.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Samra, MYP</strong></span></p>
<p>Moja <a href="http://hernad.bring.out.ba/tag/h_samra">Samra</a> je 1  razred II. gimnazije. Radi po MYP programu. Na tom programu nastava se  odvija na engleskom i koriste udžbenici sa najboljih engleskih/američkih  univerziteta. Mi smo odu&scaron;evljeni sistemom po kojem ona radi. A  neizostavni dio tog sistema je literatura.</p>
<p>U ovih par mjeseci jednog sasvim novog "drila", Samra je "procvala".  Nastava je puna seminarskih, lab report-a, računar koristi 5 sahata  dnevno. I uop&scaron;te ne kuka. A jo&scaron; godinu dana ranije, u osnovnoj &scaron;koli, informatika joj bila omraženi predmet !?</p>
<p>Znači, dijeca mogu. Samo im treba pravilno pristupiti.</p>
<p>Supruga i ja smo odu&scaron;evljeni Samrinom &scaron;kolom. Da je kojim slučajem  oti&scaron;la na standardni nacionalni program, priča bi bila ... takva - pa ni  nalik' :(. U&nbsp; istoj &scaron;koli.</p>
<p>E to mi trebamo "krasti". Ono &scaron;to je u bijelome svijetu dobro. A toga je napretek. Takve stvari ima smisla uvoziti.</p>
<p>Znači, drugačije može. Ali se moramo otrgnuti od stereotipa:  "Drugačije ne može, tako to mora,&nbsp; tako smo navikli ...". Moramo uraditi  rethink. Te&scaron;ki rethink.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Nikola Tesla je bio ...</strong></span></p>
<p>Da se vratim na neodgovoreno pitanje: Da li mora postojati bo&scaron;njačka, hrvatska i srpska matematika, fizika, informatika ?</p>
<p>Da, ako će&scaron; u fokus staviti pitanja tipa:</p>
<p>a) Nikola Tesla je bio Hrvat, <br />b) Nikola tesla je bio Srbin iz Like.<br />&nbsp;<br />Ali  ljudi moji !? Pa gdje nam je pamet ?!&nbsp; Koga je briga za takve stvari u  tom kontekstu ?!&nbsp; Kad bi se Tesla ustao iz groba, garant bi rekao: "Ja  hajvana, ovih mojih zemljaka".</p>
<p>Ima (h)istorija/povijest, pa razglabajmo <strong>tamo</strong> do mile volje.</p>
<p>Tesla je, u kontekstu fizike, naučnik koji je "razvalio" <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Thomas_Edison">Edisona</a> i promijenio svijet.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>IT bosansko-srpsko-hrvatski translator</strong></span></p>
<p>Objasnimo  djeci kako je promijenio svijet. Napravimo riječnik koji će automatski  generisati srpske hrvatske i bosanske prevode za ove predmete(*). Pa će  mome djetetu pisati "lahko", hrvatskom "lako", a srpskom ćirilicom  "lako". Eto, svi možemo imati svoj identitet, i učiti jednu fiziku,  matematiku i informatiku.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Ludost</strong></span></p>
<p>Ovo je nemoguće ? Jeste u zemlji antiznanja. Jeste u zemlji u kojoj  se svaki drugi Bo&scaron;njak, Srbin i Hrvat žele "ispaliti".</p>
<p>Eto, u nečemu smo  definitivno jednakopravni i konstutivni na čitavoj teritoriji BiH: u  želji za "razguligu". <br />&nbsp;<br />---<br />(*) Ba&scaron; bi to bio dobar  informatički projekat. Koliko bi se budžetskih para na stupidne  operacije prevođenja državnih dokumenata u&scaron;tedilo ...</p>
<p>(**) <a href="http://picasaweb.google.com/ernad.husremovic/PosterousPhotos#5548222824132524418">miletova japanska chenifa</a>, komentar dole</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Ja sam bosanski nacionalista. Da li to znači da mrzim Srbe, Hrvate, Slovence, Crnogorce ... ?! Nacionalista sam samo tak'i, al' nisam papak i šovinista. Samo papci i ludaci profila Karadžić imaju takav stav. Evo kako djelujem sa pozicija nacionali...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Wed Dec 01 02:38:00 -0800 2010</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>%= display_date %></wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_name>bosanski-nacionalista</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Wed Dec 08 23:55:08 -0800 2010</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Wed Dec 08 23:55:08 -0800 2010</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Veoma često, kada napišem neki članak, ja se sjetim nekoga. Kada sam pisao ovaj članak, sjetio sam se svog prijatelja Mileta Srdanovića, pa sam mu poslao link ovog članka.

Mile je jedan poseban čovjek.
http://www.srdanovic.com/

Mile je genijalac. Mile je Mraka.

Mile je po, mom sudu, na svoj način takođe bosanski nacionalista. Evo njegovog maila kao komentar ovog članka:

&gt; Mrako,

&gt; procitao sam ti ovo cim sam dobio link i mislio sam nesta pametnije replicirati ali ne uhvatih vremena.
&gt; Yebiga, nema se tu zapravo sta vise reci - nama ovdje pamet &amp; logika nisu sudjene i to ti je tako.

&gt; Ove sam godine, sasvim slucajno i bez moje posebne namjere, dosta putovao. Bio sam izmedju ostalog i u Japanu, koji je nesto naj-drugacije ovome ovdje.
&gt; Svi smo se naslusali prica o japancima, ali ipak kad se to vidi iz prve ruke, stvar je jos impresivnija.

&gt; Njima Bog stvarno nije bio naklonjen, nemaju ni priblizno prirodnih resursa koje mi imamamo, ali zato (ili bas zbog toga) im je dao nesto mnogo vrijednije - talent za organizaciju, osjecaj KOLEKTIVITETA i, prije svega i iznad svega - potpuno odsustvo JAVASLUKA.
&gt; Oni zaista NE KONTAJU zasto se, naprimjer, u kupatili moraju nalaziti dvije pipe! Kod njih je, u svim hotelima, ugradjeno tipsko prefabrikovano kupatilo i sastoji se iz tri dijela koji se UKLAPAJU jedan u drugi (kada, lavabo, kotlic sa wc soljom) bez dodatnih veznih elemenata!
&gt; Razlika je jedino sto u luksuznim hotelima na WC solji imaju onu High-Tec dasku (ta me je stvar bas odusevila, mislim da bi nama ovdje pravo dobrodosla, da ne elaboriram zasto!). Iz te jedne pipe ide i slavina za lavabo i crijevo za tush. Evo ti slika da ne duljim.
&gt; Dakle, Japanac je odlucio da, potpuno neopterecen ikakvim ljudskim hirovima, kompleksima, sujetama rjesi pitanje higijene na OPTIMALAN nacin.
&gt; I bogme su ga rjesili - u zivotu nisam boravio u manjem i jednostavnijem kupatilu u kojem mi nista nije nedostajalo, naprotiv, taj osjecaj savrsene funkcionalnosti daje jedan dodatni ugodjaj.

&gt; E sad, kakve veze ima ova moja opsjednutost japanskom chenifom sa tvojim pisanjem?

&gt; Pa to je odmah jasno - ti si, kao i ja, potpuno frustriran zbog stanja potpune ANTILOGIKE koje ovdje vlada.

&gt; NELOGICNOST, NEPRAKTICNOST, NEFUNKCIONALNOST, jednom rijecju - IRACIONALNOST je postala pravilo naseg zivljenja.
&gt; I to se mora odmah naglasiti - ovdje nije rijec o necemu sto je POSLJEDICA ovih ratova. To je njihov uzrok!.

&gt; Takvo stanje je davno postalo generalna karakteristika Balkana i toliko je ukorijenjeno da ja mislim da mi vise i ne mozemo skontati neka JEDNOSTAVNA i nadasve PRAKTICNA rjesenja.
&gt; Mi smo, dakle, skroz i beznadezno PROLUPALI i osudjeni smo na VJECNU IRACIONALNOST, sto je, izmedju ostalog, idealno tlo i za nacionalisticke i svake druge bolesne demagogije.
&gt; I TO je SUSTINA nase nesrece.

&gt; Ali nada postoji, nismo jos svi prolupali i dobro je sto se oni koji su jos uvijek &quot;zdravi&quot;, a tu prije svega mislim na tvoju generaciju i ove jos mladje, dobro je dok se vi opirete ovoj epidemiji ANTILOGIKE i sto pokusavate lijeciti &quot;zarazene&quot; u vasem okruzenju.
&gt; Tezak poso, ali takav vam je grah pao.

&gt; Dakle, Mraka moj, zdrav, snazan i logican mi osto!

A da vas ne bih zakin'o za sliku Miletove japanske chenife, kliklinte na link u fusnoti (**)]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
</item>
