<item>
	<title>Omiljeni programski jezik</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/omiljeni-programski-jezik</link>
	<pubDate>Fri Dec 10 14:41:00 -0800 2010</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="software_development"><![CDATA[software_development]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/omiljeni-programski-jezik</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[

<p>Moja "palamuđenja" polahko daju efekte :)</p>
<p>Bez obzira &scaron;to se dotičem raznih tema, ja sam ipak prije svega informatičar. I najvi&scaron;e volim pričati o informatici.</p>
<p>Tako sam večeras dobio pitanje od jednog kolege sa FIT-a:</p>
<blockquote class="posterous_medium_quote">
<p>Želio da počnem sa JAVOM al' ne znam ima li tu budućnosti, ne  volim    C# i Microsoft. Prednost dajem JAVI i linuxu (fedori) koji su  open    source. Vidio sam da i tvoja firma radi sa opensource softverom, pa me interesuje tvoje mi&scaron;ljenje.</p>
</blockquote>
<p><!--more-->Evo mog odgovora:</p>
<p>Ako želi&scaron; da radi&scaron; na opensource projektima, Java i linux su definitivno bolji izbor :)</p>
<p>Moj omiljeni programski jezik je <a href="http://hernad.bring.out.ba/pages/about-o-meni">ruby</a>. Međutim software projekte  treba dijeliti na "dobre" i "lo&scaron;e", a ne na ruby bazirane i java bazirane  :)</p>
<p>Čak ni na opensource i closed-source. Imaju dobra i lo&scaron;a softverska    rje&scaron;enja. Ja namjerno koristim termin "rje&scaron;enje", a ne "software":</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Softversko rje&scaron;enje = software + podr&scaron;ka.</p>
</blockquote>
<p>&Scaron;to se tiče bring.out, mi kao opensource provajder kod odabira jezika(*) gledamo na sljedeće stari:</p>
<ol>
<li>da je sam programski jezik opensource</li>
<li>broj opensource projekata koji koriste programski jezik</li>
<li>programski jezik koji nije vezan za jednog vendora</li>
<li>programski jezik koji se razvija u community maniru</li>
</ol>
<p>Svakako ne bi bilo lo&scaron;e pogleda&scaron; projekat na&scaron; <a href="http://www.bring.out.ba/knowhow">knowhow projekat</a>, ako želi&scaron; da se uključi&scaron; u neki opensource projekat.</p>
<p>Na&scaron;e teži&scaron;te aktivnosti u narednom periodu će biti ovaj projekat, koji se opet "vrti" oko python-a.</p>
<p>Ako te domen ERP/poslovnih aplikacija interesuje, ne postoji nikakva prepreka da se, kako god ti odgovara, uključi&scaron; u projekat.</p>
<p>U tome i jeste kvaka opensource-a i slobodnog software-a :)</p>
<p>O tome &scaron;ta je bring.out do sada radio dosta informacija ima na na&scaron;oj <a href="http://www.bring.out.ba/pages/about-o-nama">o nama stranici</a>.</p>
<p>Tu&nbsp; ima i ruby, i c i java projekata. Dobro, u tim projektima mi smo    prvenstveno sistem integratori, a ne developeri. Međutim, ova "&scaron;arada"    jezika samo potvrđuje tezu da fokus treba biti na konceptu projekta,  te   da programski jezik u većin slučajeva ne treba biti eliminirajući faktor.</p>
<p>U sofware developmentu se često u zadnje vrijeme priča o <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/magazine/dd483224.aspx">polyglot programmingu</a> (**).</p>
<p>Taj koncept bi se sveo: u složenom softverskom projektu se redovno    pojavljuje vi&scaron;e programskih jezika. I od toga ne treba bježati. Ne    postoji <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/History_of_software_engineering#1985_to_1989:_No_silver_bullet">silver bullet</a> language. Ja se u principu slažem sa tim stavom.</p>
<p>&Scaron;to se Java programskog jezika tiče, Java gubi popularnost u opensource zajednici otkada je Oracle akvizirao Sun.</p>
<p>Vijest da<a href="http://www.h-online.com/open/news/item/Apache-resigns-from-the-JCP-Executive-Committee-1151054.html"> Apache fondacija izlazi iz JCP procesa</a> direktno "udara" na gore pobrojane tačke 2. i 4.</p>
<p>---</p>
<p>(*) Izuzeću u ovom nabrajanju tehnolo&scaron;ke karakteristike jezika</p>
<p>(**) Neka te ne sekira &scaron;to je link na MSDN resurse :). Oko Microsoft tehnologija se ipak vrti puno pametne raje :)</p>

]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Moja "palamuđenja" polahko daju efekte :) Bez obzira što se dotičem raznih tema, ja sam ipak prije svega informatičar. I najviše volim pričati o informatici. Tako sam večeras dobio pitanje od jednog kolege sa FIT-a: Želio da počnem sa JAV...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Fri Dec 10 14:41:00 -0800 2010</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>%= display_date %></wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_name>omiljeni-programski-jezik</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[tnx]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Fri Dec 10 15:06:09 -0800 2010</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Fri Dec 10 15:06:09 -0800 2010</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Hvala na odg. Znaci uspjesan developer mora znati solidno, i sto vise programski jezika, da bi uspjesno napravio neki sofverski projekat, s tim da  treba biti sto fleksibilniji i snalazljiviji. Jer svakim novim pro. jezikom koji naucimo, vidimo prednosi i mane onih prog. jezika koje znamo, tj. na apstraktniji nacin razmisljamo i lakse rijesavamo nastale probleme.
]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Fri Dec 10 15:25:01 -0800 2010</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Fri Dec 10 15:25:01 -0800 2010</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[U principu da. Apstraktni način razmišljanja koji pominješ jeste najbitniji u čitavoj priči.  Učenje novih programskih jezika tome definitivno pomažu. 

Programski jezik je alat. Dobar majstor uvijek nastoji koristiti najbolji set alata. U raznim prilikama to nije uvijek isti set.

Nema tog programskog jezika koji će od lošeg programera napraviti dobrog.  ]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
</item>
