<item>
	<title>bring.out marketing</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/bringout-marketing</link>
	<pubDate>Thu Dec 16 13:33:00 -0800 2010</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="bringout"><![CDATA[bringout]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="business"><![CDATA[business]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/bringout-marketing</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Dobio sam par komentara na <a href="/radni-dan-u-bringout">predhodni članak "Radni dan u bring.out"</a>.&nbsp; Komentari su me istinski ohrabrili i razveselili. <a href="/citalac">Budala</a> u Bosni ipak ima&nbsp; :). <br />Zadnji komentar na pomenutom članku je bio:</p>
<blockquote class="posterous_medium_quote">
<p>@herniFun je rekao ...<br />hernada cemo predložiti za IT osobu godine u BiH, Siguran sam da mu popularnost drastično raste, bwt ovo je jako dobar marketin&scaron;ki potez.<br />Svaka čast ; )</p>
</blockquote>
<p>Krenuo sam da mu odgovorim putem komentara na članak, da bi se brzo raspisao. Kada je komentar postao preveliki, skontao sam:</p>
<blockquote>
<p>Pa ti pi&scaron;e&scaron; čovječe novi blog. A rekao si sebi da će&scaron; ohanut' od blogiranja i udarit' samo po <a href="http://www.bring.out.ba/knowhow">knowhow</a></p>
</blockquote>
<p>Ali gotovo. Već sam ispisao toliko da bi bilo &scaron;teta to na kraju pobrisati. Uz to, zadovoljan sam <a href="http://redmine.bring.out.ba/projects/knowhow/activity">dana&scaron;njim učinkom na knowhow</a>, pa &scaron;ta fali malo i blogirati :) ?!<!--more-->@herniFun(*) je uočio jednu stvar koju sam i ja uočio nakon &scaron;to sam napisao "Radni dan u bring.out". Na sebi svojstven način prezentujem sebe i svoju firmu.</p>
<p>Evo &scaron;ta sam originalno krenuo pisati:</p>
<blockquote>
<p>@herniFun,&nbsp; hvala.</p>
<p>Ne znam &scaron;ta me je vi&scaron;e nasmijalo - ovo "IT osoba godine" ili "marketin&scaron;ki potez".<p />Od kada sam se počeo baviti IT poslom, nikada ni reklamu na radiju nismo napravili.&nbsp; Ali ne (isključivo) radi para. Nego zato &scaron;to po mom mi&scaron;ljenju, nismo imali &scaron;ta pametnog reći. Izgleda da je napokon do&scaron;ao vakat da imamo &scaron;ta reći, a da to nije "&scaron;uplja priča" :). <p />Slažem se sa tobom da ovo ispada i dobar marketin&scaron;ki potez za one koji su na&scaron;oj firmi interesantni kao klijenti i kao partneri. I meni se počinje sviđati :). <p />Ono &scaron;to je interesantno, jeste to da ni&scaron;ta od onoga &scaron;to sam napisao na ovom blogu nije pisano (samo) u cilju marketinga. <p />"Kvaka" je očigledno u tome &scaron;to je na&scaron; nastup autentičan, opterećen pričama "biće sve all right ... samo kupite kupite kupite".&nbsp; <p />IT nije ista stvar &scaron;to i trgovina bananama. To &scaron;to mnogi "provajderi" u Bosni IT-u pristupaju na taj način, ne znači da to tako mora biti. I ne znači da su svi isti.</p>
</blockquote>
<p>Pa kada sam to napisao, zastao sam. "Marketing" ... &Scaron;ta "bijeli svijet" smatra marketingom ?<br /><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong></strong></span></p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Bosanski marketing</strong></span></p>
<p>O marketingu koji u Bosni vidi&scaron; već sam dijelom rekao u predhodnom komentaru.</p>
<p>Kod nas je marketing kad se "izlijepi&scaron;" u <a href="http://www.avaz.ba">"Avazu"</a> ili <a href="http://www.oslobodjenje.ba">"Oslobođenju"</a>(*) <p />U slučaju IT firmi, onih koje se bave hardware-om, naj marketing postinguća su da se grad izlijepi sa polugolim cica-macama koje u naručju drže računar ili &scaron;ta već ... nebitno niko ni ne gleda &scaron;ta "lipojke" drže ... Eto, to je bosanski marketing.<br /><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong></strong></span></p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Marketing</strong></span><p />Oti&scaron;ao sam na <a href="/about-o-meni">svoj omiljeni</a> search engine - search "marketing". Na wikipediji <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Marketing">pi&scaron;e</a>:</p>
<blockquote>
<p>Marketing is the process of performing market research, selling products and/or services to customers and promoting them via advertising to further enhance sales. It generates the strategy that underlies sales techniques, business communication, and business developments. It is an integrated process through which companies build strong customer relationships and creates value for their customers and for themselves.<p />Marketing is used to identify the customer, to satisfy the customer, and to keep the customer. With the customer as the focus of its activities, it can be concluded that marketing management is one of the major components of business management. Marketing evolved to meet the stasis in developing new markets caused by mature markets and overcapacities in the last 2-3 centuries. The adoption of marketing strategies requires businesses to shift their focus from production to the perceived needs and wants of their customers as the means of staying profitable.[citation needed]<p />The term marketing concept holds that achieving organizational goals depends on knowing the needs and wants of target markets and delivering the desired satisfactions. It proposes that in order to satisfy its organizational objectives, an organization should anticipate the needs and wants of consumers and satisfy these more effectively than competitors.<p /></p>
</blockquote>
<p>Po mnogim stvarima, ovo &scaron;to ja radim jeste marketing prema gornjoj definiciji. <p />Iz gornjeg teksta ću prokomentarisati dijelove koje smatram posebno interesantnim.</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>... business communication ...</p>
</blockquote>
<p>Pisanje je samo po sebi komunikacija. Članci koji pričaju o na&scaron;oj firmi, pristupu poslu, svakako će pomoći na&scaron;em potencijalnom korisniku i potaći poslovnu komunikaciju.</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>... Marketing is used to identify the customer ...</p>
</blockquote>
<p>Ovo "identify" - identificiranje smatram vrlo bitnim. To je ono &scaron;to ja često opisujem informatičarskim riječnikom kao "<strong>kompatibilnost</strong>" klijent &lt;-&gt; davaoc usluga. O tome sam govorio <a href="/teska-poslovna-odluka">ovdje</a>, ali i <a href="/internet-service-provider">ovdje</a> .</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>... an organization should anticipate the needs and wants of consumers and satisfy these more effectively than competitors ...</p>
</blockquote>
<p>Podr&scaron;ka. Podr&scaron;ka. Podr&scaron;ka. To je ono na &scaron;to mi polažemo puno. I to je ono u čemu smo bolji od konkurencije.<p />Zaključak je znači:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Da @herniFun, dobro si uočio. Ovo pisanje jeste marketing. Istina, ne marketing na bosanski način :)&nbsp;</p>
</blockquote>
<p>---<br />(*) &Scaron;ta li mu ga to znači herniFun ?</p>
<p>(**) Naravno, objavljuje&scaron; ovisno o tome sa kim si "dobar" - sa Radončićem ili ljutim mu neprijateljem Selimovićima. Majko moja.</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Dobio sam par komentara na predhodni članak "Radni dan u bring.out". Komentari su me istinski ohrabrili i razveselili. Budala u Bosni ipak ima :). Zadnji komentar na pomenutom članku je bio: @herniFun je rekao ...hernada cemo predložiti za IT o...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Thu Dec 16 13:33:00 -0800 2010</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>%= display_date %></wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_name>bringout-marketing</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[noviNick]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Thu Dec 16 14:20:48 -0800 2010</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Thu Dec 16 14:20:48 -0800 2010</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Volio bi znati ima li vise open source firmiama u BiH ili ste vi pioniri takvog posla.
Ovaj blog ide u dobrom smijeru samo nastavi pisati. 
Pozz]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Thu Dec 16 23:30:34 -0800 2010</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Thu Dec 16 23:30:34 -0800 2010</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[@noviNick, hvala.

Ja ne znam da takve firme u BiH postoje. Svakako me interesuje da li postoji još IT firmi koji dijele naš koncept rada.

Za razliku od zatvorenih firmi, otvorene firme poslovnu saradnju mogu koncipirati na potpuno drugačijim osnovama. One mogu biti (sasvim prirodno) oštra konkurencija, ali i firme koje istinski sarađuju na projektima od zajedničkog interesa.

Tako je linux server provajder je naša konkurencija, ali i potencijalni partner za saradnju. Opensource ERP provajder je naša konkurencija, ali i partner za saradnju.

&quot;Pravila igre&quot; su jednostavno drugačija u odnosu na &quot;konvencionalne&quot; - &quot;zatvorene&quot; firme i otvorene firme.

Ne mješam termine &quot;opensource&quot; i &quot;otvorena&quot;. bring.out je prije svega otvorena firma.

Naime, firma može imati zatvoren način djelovanja, a da u svom portfoliju (ponudi) ima opensource proizvode.

Pristup svim resursima knowhow projekata (http://redmine.bring.out.ba/projects/knowhow/activity) daje mi za pravo  da svoju firmu okarakterišem i kao *otvorenu* firmu i kao *opensource* IT provajdera.

Redhat je firma koja je promijenila paradigmu IT biznisa kao otvoreni, opensource provajder. Koliko je atribut &quot;opensource&quot;, odnosno &quot;otvoren&quot; bitan govori i činjenica da su nakon svake akvizicije - kupovine druge firme (koje su teške stotinama miliona USD) ključne projekte tih akviziranih firmi, ako su bili zatvoreni - otvarali.

Na jednoj njihovoj stranici http://www.redhat.com/advice/speaks_w3c_patent.html, oni objašnjavaju da je otvorenost i opensource odličan i djelotvoran *poslovni model*:

First they ignore you.
Then they laugh at you.
Then they fight you.
Then you win.

-- Mahatma Gandhi

Samo treba biti &quot;saburli&quot; :)]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Thu Dec 16 23:35:29 -0800 2010</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Thu Dec 16 23:35:29 -0800 2010</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Ja dajem komentare i svakoga oslovljavam k'o da je muško. Možda je @noviNick ženskog spola? Svejedno, ja svoju šćeru ionako uvijek nazivam sa &quot;Sine ...&quot; :) Eto, po nečemu sam barem pravi Bosanac. ]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Fri Dec 17 05:41:04 -0800 2010</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Fri Dec 17 05:41:04 -0800 2010</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Pošto ovo čitaju Bosanci, ovo je prevod gornjeg navoda:
&quot;
Prvo vas ignorišu.
Onda vam se smiju.
Iza toga se bore protiv vas.
Na kraju vi pobjeđujete.
&quot;
-- Mahatma Gandhi ]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
</item>
