<item>
	<title>Porezna uprava FBiH vam pomaže da postanete ... nepismeni</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/porezna-uprava-vam-pomaze-da-budete-nepismeni</link>
	<pubDate>Thu Dec 23 07:53:00 -0800 2010</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="administracija"><![CDATA[administracija]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="bosna"><![CDATA[bosna]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="business"><![CDATA[business]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="it"><![CDATA[it]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/porezna-uprava-vam-pomaze-da-budete-nepismeni</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Porezna Uprava FBiH i Ministarstvo finansija su započeli sa sistematskim antiobrazovnim programom stanovni&scaron;tva na teritoriji FBiH. Kako ?</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Putem fiskalnih računa.</p>
</blockquote>
<p><!--more-->Ovo je fiskalni račun koji je pro&scaron;ao "strogi" proces certifikacije odobren od strane odobren od strane Ministarstva finansija, odnosno <a href="http://www.pufbih.ba/vijest.php?id=331">Porezne uprave FBiH</a>.</p>
<p><div class='p_embed p_image_embed'>
<img alt="Selection_002" height="690" src="http://getfile4.posterous.com/getfile/files.posterous.com/temp-2010-12-23/fypEIyDBJsAGlGkcjgnEyBDJejbHsjAbDtelflHGyEgwcllsgyywyaulwpCu/Selection_002.png.scaled500.png" width="252" />
</div>
Uređaj je napravljen na fiskalnom &scaron;tampaču FP-550H.</p>
<p>Naime, juče smo u skladu sa <a href="http://www.bring.out.ba/bringout-suspenduje-svoje-operacije-u-ulozi-s">obećanjem datim na&scaron;im klijentima</a> po pitanju podr&scaron;ke neosoft fiskalnih sistema, od kolega iz Neosofta dobili uređaj za potrebe testiranja.</p>
<p>Većina posla je urađena. Meni je međutim ovo "<span style="color: #ff0000; font-size: medium;"><strong>Uplačeno</strong></span>" zaparalo oči. Prokomentarisao sam:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Čovječe ... umjesto da fiskalizacija uvede red u izgled i sadržaj računa ... oni &scaron;ire nepismenost.</p>
</blockquote>
<p>Ba&scaron; me interesuje kako će oni na ovo gledati.</p>
<p>Na jednom seminaru sam pitao kolege koji su direktno učestvovali u fiskalizaciji:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Da li je zakonom definisana procedura, u slučaju da se na softveru, nakon uvođenja uoče bug-ovi.</p>
</blockquote>
<p>Oni su mi "ko iz topa" odgovorili:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Kakvi bug-ovi ? Software i uređaji su certificirani od strane Porezne uprave i Ministarstva finansija ?</p>
</blockquote>
<p>Zatečen ovakvim odgovorom, ja sam nastavio:</p>
<blockquote class="posterous_medium_quote">
<p>Kolege, ne postoji software bez bugova. Zato je logično i neophodno da se u ovakvom sistemu krajnje precizno utvrde procedure gdje će se posebno tretirati trivijalne nadogradnje, a posebno kritični bug-ovi.</p>
</blockquote>
<p>Međutim, brzo sam uočio da sa druge strane nemam adekvatne sagovornike pa sam se tu i zaustavio.</p>
<p>Bilo kako bilo ... "Uplačeno" je trivijalan bug. Ali se on, koliko mi je poznato, ne može jednostavno otkloniti. To zakonom nije predviđeno ?!</p>
<p>I sada, kada moje dijete dođe u piljaru, ja mu moram dati uputstvo za čitanje računa ?!</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>&Scaron;ta bih ja uradio ?</strong></span></p>
<p>O mom stavu o kompletnom konceptu fiskalizacije sam već <a href="/fiskalizacija-je-velika-sansa-za-bringout">ne&scaron;to pisao</a>(*). Međutim, ovo je definitivno prevazi&scaron;lo sva moja očekivanja.</p>
<p>Ja bih "skin'o glavu" onome ko je stavio potpis na ovaj certifikat. Pride bih ga vratio u osnovnu &scaron;kolu, da jo&scaron; jednom prođe kurs maternjeg jezika.</p>
<p>Zatim bih za sva vremena zabranio rad svim tehničkim licima i "informatičarima" koji su učestvovali u izradi Zakona o fiskalizaciji.</p>
<p>Pa bih onda čitavu tu buljumentu tužio zato &scaron;to su nanijeli nepopravljivu &scaron;tetu dignitetu državnih institucija i poslu koji obavljaju ...</p>
<p>Jeste u pravu ste ... nakon mojih akcija u Poreznoj upravi i Ministarstvu finansija bi izgleda jedino ostale čistačice i portiri ... A i njima bi se lahko "zaklimalo" :)</p>
<p>Sva sreća &scaron;to državu ne vode ludaci k'o ja.</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Za&scaron;to nisam "tresao" po neosoft-u kao proizvođaču fiskalnog sistema ?</strong></span></p>
<p>Oni su bez dvojbe nepismeni. Međutim, sistem certifikacije jasno određuje hijerarhiju odgovornosti.&nbsp;</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong><span style="font-size: medium;">&Scaron;ta ako smo radili na uređaju na kome je instalirana neka rana verzija sotware-a ?</span></strong></span></p>
<p>Daj Bože. Ja sam od svojih kolega dobio informaciju da se radi o uređaju koji je fiskaliziran za potrebe testiranja. Prema toj informaciji, ovakav fiskalni sistem je pro&scaron;ao sistem certifikacije.</p>
<p>---</p>
<p>(*) pasus "Background"</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Porezna Uprava FBiH i Ministarstvo finansija su započeli sa sistematskim antiobrazovnim programom stanovništva na teritoriji FBiH. Kako ? Putem fiskalnih računa. Ovo je fiskalni račun koji je prošao "strogi" proces certifikacije odobren od st...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Thu Dec 23 07:53:00 -0800 2010</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>%= display_date %></wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_name>porezna-uprava-vam-pomaze-da-budete-nepismeni</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[V]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email>the_kld_0@yahoo.com</wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Fri Dec 24 04:23:28 -0800 2010</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Fri Dec 24 04:23:28 -0800 2010</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Pretpostavljam da bi nadogradnja, ma kako trivijalna, zahtijevala ponovnu certifikaciju software-a i uređaja od strane Porezne uprave i Ministarstva finansija.]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Fri Dec 24 11:10:25 -0800 2010</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Fri Dec 24 11:10:25 -0800 2010</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Da, po svim dostupnim informacijama, bila bi potrebna kompletna certifikacija,  obzirom da ne postoji zakonski definisana procedura za ovakve minorne nadogradnje software-a. 

Ova ispravka bug-a bez ikakve dvojbe ne bi uticala na funkcionalna svojstva fiskalnog sistema. Ali takvo što - neka skraćena procedura mora biti definisana u zakonskim ili podzakonskim aktima.

To čitavoj buljumenti &quot;stručnjaka&quot; očigledno ni u peti nije bilo. Zato sam i napisao:

&gt; Zatim bih za sva vremena zabranio rad svim tehničkim licima i &quot;informatičarima&quot; koji su učestvovali u izradi Zakona o fiskalizaciji ...

Šta drugo nego zaključiti da u čitavom ovom projektu nije učestvovao nijedan čestit informatičar.
]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Mon Feb 14 06:17:26 -0800 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Mon Feb 14 06:17:26 -0800 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[u međuvremenu smo dobili poziv za poslovnu saradnju od neosofta - proizvođača ovog printera FP550H. Pitao sam ih za njihov stav po ovom pitanju.

Evo odgovora iz poslovnice Neosofta Sarajevo:

&gt; Sent: Wednesday, January 19, 2011 3:39:48 PM GMT +01:00 
&gt; Subject: RE: NSC Sarajevo - Poziv na saradnju

&gt; Poštovani,

&gt; Evidentan je propust na računu, update firmware-a na FP550H je moguć uz pokretanje ponovne procedure za certificiranjem uređaja, skraćene procedure nema. &gt; Ovaj uređaj i firmeware je certificiran od strane Ministarstva finansija FBiH i dobio saglasnost Porezne uprave FBiH. Prvom prilikom će to biti izmjenjeno na naše insistiranje. ]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
</item>
