<item>
	<title>Amid탑a Nizo</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/amidza-nizo</link>
	<pubDate>Wed Jan 05 01:54:00 -0800 2011</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremovi훶]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="dova"><![CDATA[dova]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="dunjaluk"><![CDATA[dunjaluk]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="h_samra"><![CDATA[h_samra]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="moj_babo"><![CDATA[moj_babo]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/amidza-nizo</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Drugog januara uve훾e na ahiret je preselio moj amid탑a Nizam(*).<p />  Ami탑a Nizo je je bio drugi po starini od trojice bra훶e: ramhetli Munir, Nizam,  &Scaron;ekib.&nbsp; Moj babo je najmla휃i. Ju훾e je ispratio i drugog brata ...</p>
<p><!--more-->Nizam, AllahRametille,&nbsp; preselio je u 82. godini 탑ivota. Mashallah,  lijepih godina je do탑ivio. I &scaron;to je jo&scaron; bitnije, do훾ekao ih je dobrog  zdravlja.<p />  Strina Bajka(**)&nbsp; nam je ispri훾ala kako je amid탑a preselio:</p>
<blockquote class="posterous_medium_quote">
<p>Imao je laganu temperaturu. Dala sam mu da ne&scaron;to pojede ... On je malo  pojeo ... Ostavila sam ga naslonjenog u fotelji. Oti&scaron;la sam do kuhinje,  vratila se, a on je ve훶 bio zatvorenih o훾iju. Ni&scaron;ta ga nisam 훾ula ...  ama ni aah ...</p>
</blockquote>
<p>Narod kod nas 훾esto ka탑e:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Lijepa smrt. Tako sele d탑ennetlije.</p>
</blockquote>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Smrt</strong></span></p>
<p>Kad neko preseli na onaj svijet, redovmo do휃em do pitanja:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Koliko je ovaj merhum dobroga napravio ? Gdje 훶e njegov tas prevagnuti(***) ?<br /> Koliko je meni ostalo? Ho훶u li uspjeti nakupiti dobroga dok jo&scaron; ima vremena ?</p>
</blockquote>
<p>U ve훶ini slu훾ajeva, osjetim tjeskobu. I ta tjeskoba me najvi&scaron;e "uzme" na  prvom pitanju. Sam sam sebe nekako istrenir'o da ovaj drugi set pitanja ekspresno "zavaram" konstatacijom: "Radi kako najbolje zna&scaron; - pusti se 'filozofije' !"<p />  Me휃utim, kada je moj Amid탑a Nizo preselio, te tjeskobe nije bilo:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>D탑ennetlija. Moj amid탑a 훶e, ako Bog da, biti d탑ennetlija !</p>
</blockquote>
<p>Da znam ... Sudija je Jedan. Niko na dunjaluku  nema odgovor gdje 훶e ko na kraju zavr&scaron;iti. Ipak, neki od nas se bitno razlikuju. <p />  <span style="text-decoration: underline;"><span style="font-size: medium;"><strong>Bajrami kod amid탑e</strong></span></span><p />  Dok je dido, AllahRahmetille, bio 탑iv porodica se kod njega skupljala za  bajrame. Iza toga, tu ulogu je preuzeo amid탑a Nizo. On je jedini od bra훶e  ostao 탑ivjeti u Zenici.<p />  Amid탑a je volio pri훾ati pri훾e. Te pri훾e su bile o istoriji Husremovi훶a, o  tome kako se ranije 탑ivjelo ... Njegove pri훾e bile su pune detalja. A  pri훾ao je o ljudima i doga휃ajima koji su sezali 훾ak i prije vremena drugog  svjetskog rata, koji je amid탑a do훾ekao kao mladi훶.<p />  Ono &scaron;to je u tim pri훾ama bilo fascinantno jeste da to da je amid탑a sa istim  탑arom pri훾ao i o istoriji porodice, i o tome kako su on i Bajka pravili pekmez od &scaron;ljiva ...<p />  Ono &scaron;to bi iz ne훾ijih drugih usta vrlo vjerovanto bilo dosadna pri훾a, u amid탑inoj interpretaciji je bilo ne&scaron;to sasvim drugo. <p />  Svaka ta pri훾a, bez obzira da li sam je slu&scaron;ao prvi ili tre훶i put, bila  je lijepa pri훾a ... Bila je pri훾a o 탑ivotu. Bila je potvrda da je 탑ivot mo탑emo u훾initi  lijepim. I &scaron;to je najbitnije, bila je potvrda da ta ljepota dolazi prije svega - iz nas i od  nas.</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Amid탑in zalog</strong></span></p>
<p>Strina nikada nije radila. Amid탑a je bio profesor u srednjoj  &scaron;koli. Mogu samo zamisliti koliko stvari su se oni stvari morali odricati da bi  svoju dvojicu sinova od&scaron;kolovali do in탑injerskih zvanja. <p />  Me휃utim, niko, ama ba&scaron; niko iz njihove okoline se ne sje훶a da su oni svoje probleme pri훾ali drugima:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Amid탑a Nizo i kuknjava ?! To su jednostavno dva antonima!</p>
</blockquote>
<p>Djeca takve stvari primjete. Zato je Samrina omiljena destinacija prilikom  bajramskih posjeta ami탑ama i tetkama, bio upravo ami탑a Nizo.</p>
<p><a href="http://www.exploreristanbul.com/Image/B/yogurtlu%20yaprak%20sarma.jpg">Sarmice</a> strine Bajke i amid탑ine pri훾e su ne&scaron;to &scaron;to 훶e mojoj Samri, siguran sam, ostati za 훾itav 탑ivot kao topla uspomena. <p />  Prije dvije-tri godine, iza jedne takve posjete, Samra nas je po izlasku od amid탑e i strine pitala:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Jesu li amid탑a i strina siroma&scaron;ni ?</p>
</blockquote>
<p>Mi smo poprili훾no zate훾eni, odgovorili protupitanjem:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Nisu siroma&scaron;ni, ali da - definitivno nisu bogata&scaron;i, u materijalnom smislu. A za&scaron;to to pita&scaron; ?</p>
</blockquote>
<p>Samra je nastavila, pa sama sebi dala odgovor na ono &scaron;to je i potaklo na prvo pitanje:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Oni su tako sretni ...&nbsp; Stvarno se mo탑e biti sretan i bez puno para !</p>
</blockquote>
<p>Amid탑a i strina su mojoj Samri u amanet ostavili ne&scaron;to doista golemo: <strong>definiciju prave sre훶e</strong>.<p />  Jedan od velikih zaloga na Sudnjem danu je korisno znanje koje se prenese drugima. <p />  Moj amid탑a je zato iza sebe ostavio veliki zalog.</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Dova</strong></span></p>
<blockquote class="posterous_medium_quote">
<p>Molim dragog Allaha, da ovaj zalog, i sva druga dobra djela mog amid탑e, primi.<br />Gospodaru moj, Ti jedini svodi&scaron; ra훾une bez gre&scaron;ke. Ti si Najmilostiviji !<br /> Gospodaru moj, podaj da moja Samra na najbolji na훾in iskoristi ono &scaron;to je od svog rahmetli amid탑e nau훾ila. <br /> Podaj da to isto znanje i vrijednosti prenesemo i Bakiru i Faruku,&nbsp; pa da time amid탑in zalog jo&scaron; vi&scaron;e pove훶amo.</p>
</blockquote>
<p>Amin<br /> ---<br /> (*) Ami탑da je u mati훾nim knjigama upisan kao Nisram. Svi smo mislili da se on zove Nizam. Svi su ga zvali Nizo.<br /> (**) Ja fakat ne znam pravo strinino ime. Oduvijek je svi zovu po  nadimku: Bajka. Evo 훾ak nisam ni siguran da li joj je to nadimak ili  pravo ime.<br /> (***) merhum - umrli 훾ovjek, 훾ovjek koji je preselio na onaj drugi svijet - ahiret; tas - vaga na Dan kona훾nog polaganja ra훾una</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Drugog januara uve훾e na ahiret je preselio moj amid탑a Nizam(*). Ami탑a Nizo je je bio drugi po starini od trojice bra훶e: ramhetli Munir, Nizam,  ekib. Moj babo je najmla휃i. Ju훾e je ispratio i drugog brata ... Nizam, AllahRametille, preselio ...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Wed Jan 05 01:54:00 -0800 2011</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>%= display_date %></wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_name>amidza-nizo</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
</item>
