<item>
	<title>Amidža Nizo</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/amidza-nizo</link>
	<pubDate>Wed Jan 05 01:54:00 -0800 2011</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="dova"><![CDATA[dova]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="dunjaluk"><![CDATA[dunjaluk]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="h_samra"><![CDATA[h_samra]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="moj_babo"><![CDATA[moj_babo]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/amidza-nizo</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Drugog januara uveče na ahiret je preselio moj amidža Nizam(*).<p />  Amiža Nizo je je bio drugi po starini od trojice braće: ramhetli Munir, Nizam,  &Scaron;ekib.&nbsp; Moj babo je najmlađi. Juče je ispratio i drugog brata ...</p>
<p><!--more-->Nizam, AllahRametille,&nbsp; preselio je u 82. godini života. Mashallah,  lijepih godina je doživio. I &scaron;to je jo&scaron; bitnije, dočekao ih je dobrog  zdravlja.<p />  Strina Bajka(**)&nbsp; nam je ispričala kako je amidža preselio:</p>
<blockquote class="posterous_medium_quote">
<p>Imao je laganu temperaturu. Dala sam mu da ne&scaron;to pojede ... On je malo  pojeo ... Ostavila sam ga naslonjenog u fotelji. Oti&scaron;la sam do kuhinje,  vratila se, a on je već bio zatvorenih očiju. Ni&scaron;ta ga nisam čula ...  ama ni aah ...</p>
</blockquote>
<p>Narod kod nas često kaže:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Lijepa smrt. Tako sele džennetlije.</p>
</blockquote>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Smrt</strong></span></p>
<p>Kad neko preseli na onaj svijet, redovmo dođem do pitanja:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Koliko je ovaj merhum dobroga napravio ? Gdje će njegov tas prevagnuti(***) ?<br /> Koliko je meni ostalo? Hoću li uspjeti nakupiti dobroga dok jo&scaron; ima vremena ?</p>
</blockquote>
<p>U većini slučajeva, osjetim tjeskobu. I ta tjeskoba me najvi&scaron;e "uzme" na  prvom pitanju. Sam sam sebe nekako istrenir'o da ovaj drugi set pitanja ekspresno "zavaram" konstatacijom: "Radi kako najbolje zna&scaron; - pusti se 'filozofije' !"<p />  Međutim, kada je moj Amidža Nizo preselio, te tjeskobe nije bilo:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Džennetlija. Moj amidža će, ako Bog da, biti džennetlija !</p>
</blockquote>
<p>Da znam ... Sudija je Jedan. Niko na dunjaluku  nema odgovor gdje će ko na kraju zavr&scaron;iti. Ipak, neki od nas se bitno razlikuju. <p />  <span style="text-decoration: underline;"><span style="font-size: medium;"><strong>Bajrami kod amidže</strong></span></span><p />  Dok je dido, AllahRahmetille, bio živ porodica se kod njega skupljala za  bajrame. Iza toga, tu ulogu je preuzeo amidža Nizo. On je jedini od braće  ostao živjeti u Zenici.<p />  Amidža je volio pričati priče. Te priče su bile o istoriji Husremovića, o  tome kako se ranije živjelo ... Njegove priče bile su pune detalja. A  pričao je o ljudima i događajima koji su sezali čak i prije vremena drugog  svjetskog rata, koji je amidža dočekao kao mladić.<p />  Ono &scaron;to je u tim pričama bilo fascinantno jeste da to da je amidža sa istim  žarom pričao i o istoriji porodice, i o tome kako su on i Bajka pravili pekmez od &scaron;ljiva ...<p />  Ono &scaron;to bi iz nečijih drugih usta vrlo vjerovanto bilo dosadna priča, u amidžinoj interpretaciji je bilo ne&scaron;to sasvim drugo. <p />  Svaka ta priča, bez obzira da li sam je slu&scaron;ao prvi ili treći put, bila  je lijepa priča ... Bila je priča o životu. Bila je potvrda da je život možemo učiniti  lijepim. I &scaron;to je najbitnije, bila je potvrda da ta ljepota dolazi prije svega - iz nas i od  nas.</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Amidžin zalog</strong></span></p>
<p>Strina nikada nije radila. Amidža je bio profesor u srednjoj  &scaron;koli. Mogu samo zamisliti koliko stvari su se oni stvari morali odricati da bi  svoju dvojicu sinova od&scaron;kolovali do inžinjerskih zvanja. <p />  Međutim, niko, ama ba&scaron; niko iz njihove okoline se ne sjeća da su oni svoje probleme pričali drugima:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Amidža Nizo i kuknjava ?! To su jednostavno dva antonima!</p>
</blockquote>
<p>Djeca takve stvari primjete. Zato je Samrina omiljena destinacija prilikom  bajramskih posjeta amižama i tetkama, bio upravo amiža Nizo.</p>
<p><a href="http://www.exploreristanbul.com/Image/B/yogurtlu%20yaprak%20sarma.jpg">Sarmice</a> strine Bajke i amidžine priče su ne&scaron;to &scaron;to će mojoj Samri, siguran sam, ostati za čitav život kao topla uspomena. <p />  Prije dvije-tri godine, iza jedne takve posjete, Samra nas je po izlasku od amidže i strine pitala:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Jesu li amidža i strina siroma&scaron;ni ?</p>
</blockquote>
<p>Mi smo poprilično zatečeni, odgovorili protupitanjem:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Nisu siroma&scaron;ni, ali da - definitivno nisu bogata&scaron;i, u materijalnom smislu. A za&scaron;to to pita&scaron; ?</p>
</blockquote>
<p>Samra je nastavila, pa sama sebi dala odgovor na ono &scaron;to je i potaklo na prvo pitanje:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Oni su tako sretni ...&nbsp; Stvarno se može biti sretan i bez puno para !</p>
</blockquote>
<p>Amidža i strina su mojoj Samri u amanet ostavili ne&scaron;to doista golemo: <strong>definiciju prave sreće</strong>.<p />  Jedan od velikih zaloga na Sudnjem danu je korisno znanje koje se prenese drugima. <p />  Moj amidža je zato iza sebe ostavio veliki zalog.</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Dova</strong></span></p>
<blockquote class="posterous_medium_quote">
<p>Molim dragog Allaha, da ovaj zalog, i sva druga dobra djela mog amidže, primi.<br />Gospodaru moj, Ti jedini svodi&scaron; račune bez gre&scaron;ke. Ti si Najmilostiviji !<br /> Gospodaru moj, podaj da moja Samra na najbolji način iskoristi ono &scaron;to je od svog rahmetli amidže naučila. <br /> Podaj da to isto znanje i vrijednosti prenesemo i Bakiru i Faruku,&nbsp; pa da time amidžin zalog jo&scaron; vi&scaron;e povećamo.</p>
</blockquote>
<p>Amin<br /> ---<br /> (*) Amižda je u matičnim knjigama upisan kao Nisram. Svi smo mislili da se on zove Nizam. Svi su ga zvali Nizo.<br /> (**) Ja fakat ne znam pravo strinino ime. Oduvijek je svi zovu po  nadimku: Bajka. Evo čak nisam ni siguran da li joj je to nadimak ili  pravo ime.<br /> (***) merhum - umrli čovjek, čovjek koji je preselio na onaj drugi svijet - ahiret; tas - vaga na Dan konačnog polaganja računa</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Drugog januara uveče na ahiret je preselio moj amidža Nizam(*). Amiža Nizo je je bio drugi po starini od trojice braće: ramhetli Munir, Nizam,  ekib. Moj babo je najmlađi. Juče je ispratio i drugog brata ... Nizam, AllahRametille, preselio ...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Wed Jan 05 01:54:00 -0800 2011</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>Wed Jan 05 01:54:00 -0800 2011</wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_id>38567454</wp:post_id>
	<wp:post_name>amidza-nizo</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
</item>
