<item>
	<title>Svjetonazor</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/svjetonazor</link>
	<pubDate>Fri Jan 07 04:11:00 -0800 2011</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="dzuma"><![CDATA[dzuma]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="islam"><![CDATA[islam]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/svjetonazor</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: right;"><em><span style="font-size: x-small;">Džuma, Malezijska džamija Nova Breka, imam ef. hadži Elvedin Klisura, 03. safer 1432 hdž, 07.01.2011</span></em></p>
<p>Imam se osvrnuo na temu <a href="/allah-mubareci-nova-2011-godina">predhodne hutbe</a>. Ponovio je par qur'anskih citata i hadisa od pro&scaron;le hutbe(*). Uglavnom, glavna poruka je ta da je istina različita od neistine, da se muslimani moraju držati pravog puta, bez obzira na dunjalučke izazove ...</p>
<p>Nakon toga ef. Elvedin je rezimirao, otprilike ovako:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Mi možemo imati različite svjetonazore, ali imajte na umu ovo &scaron;to vam govorim. Moje je da vam to kažem.</p>
</blockquote>
<p><!--more--><span style="text-decoration: underline;"><strong>Svjetonazor</strong></span></p>
<p>Imam se na hutbi obraća muslimanima. Prema tome ne znam o kakvim on svjetonazorima priča ?! U kontekstu hutbe, postoji islamski i neislamski svjetonazor.</p>
<p>Ja sam, kao i Elvedin, istog svjetonazora - islamskog. Svako ko je do&scaron;ao džumu sa iskrenim nijetom, ko nije munafik(**), islamskog je svjetonazora.</p>
<p>Svako ko je islamskog svjetonazora nastoji po&scaron;tovati principe islama, a oni su opet bazirani na Qur'anu i Sunnetu.</p>
<p>Prema tome, pojma nemam za&scaron;to se Elvedin "&scaron;ica" terminom svjetonazora na ovaj način.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Razumjevanje</strong></span></p>
<p>Vezano za legendarnog <a href="/allah-mubareci-nova-2011-godina">"Deda-mraza" i Novu godinu</a>, postoje dvije mogućnosti:</p>
<p>1) Moguće je da ja stvari jednostavno ne kontam. Da sam za razliku od većine muslimana pritup, pa ne shvatam ono &scaron;to ulema obja&scaron;njava.</p>
<p>2) Druga je mogućnost da ulema <strong>lo&scaron;e obja&scaron;njava</strong>, te ovakvim načinom izaziva konfuziju kod muslimana. Ako je to tako, onda oni trebaju <strong>dobro promisliti o tome kako da na najbolji način teme koje obrađuju</strong>. <strong>To je njihov posao</strong>.&nbsp; To je njihov emanet, obaveza koja im je povjerena.</p>
<p>Ja sam, &scaron;to sam u svom pisanju jasno i rekao, stava da posrijedi opcija 2). Međutim, isto tako sam "otvoren" da me se ispravnim argumentima ubijedi drugačije. Ja, kao musliman, trebam biti spreman da svoje navike i/ili ličnu sujetu podredim islamskim principima.</p>
<p>Ako kvalitetna diskusija izostaje, teza da su gre&scaron;ke na strani uleme ima smisla.&nbsp; Njihovi stavovi po pomenutim pitanjima su suvi&scaron;e uop&scaron;teni, te istrgnuti iz realnog konteksta na&scaron;eg dru&scaron;tva i života. Islam i islamsko pona&scaron;anje ne počinju i ne zavr&scaron;avaju u džamiji. <strong>Islam je način života</strong>.</p>
<p><span style="font-size: medium;"><strong><span style="color: #ff0000;">Sve dok muslimani budu pričali jedno u džamiji a drugo van džamije, na&scaron;e djelovanje je na granici licemjerstva</span></strong></span>.</p>
<p>A licemjerstvo je muslimanima strogo zabranjeno.</p>
<p>Dobro se sjećam kako je na pro&scaron;loj hutbi kazano:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Ako ste već prisiljeni da idete na proslavu Nove godine (zarad posla ili zato &scaron;to vas je stid odbiti nečiji poziv) ...</p>
</blockquote>
<p>Kakva "crna" prisila ? Ako smatram da je odlazak na proslavu Nove godine neislamski, ma da me Barack Obama zovne ja bih mu bez oklijevanja rekao:&nbsp;</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Izvini predsjedniče,&nbsp; volio bih da te upoznam, ali ja sam musliman i to mi je zabranjeno !</p>
</blockquote>
<p>Međutim ja takav čin, kako sam objasnio u ranijem članku, ne smatram neislamskim.&nbsp; Zato, ako me kojim slučajem Mr. Obama pozove, nek se ne sekira - doći ću. Samo &scaron;alji kartu Mr. President :)</p>
<p>Zato, po&scaron;tovana ulemo, imajte na umu:</p>
<blockquote class="posterous_medium_quote">
<p>Trebate dati sve od sebe da ummetu na najbolji način objasnite životne teme. Ako vam va&scaron;i slu&scaron;aoci kažu: "ne shvatam" ili "ne prihvatam", pa onda to i argumentiraju, onda im, ako su u krivu, objasnite na drugi način. Argumentirano. Bez ponavljanja jednog te istog.</p>
</blockquote>
<p>Vi nemate pravo <strong></strong>olahko "dizati ruke" i reći:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Ja sam svoje rekao, a vi sada kako hoćete ...</p>
</blockquote>
<p>To je odlika lo&scaron;ih učitelja. Takav odnos prema neistomi&scaron;ljenicima se tumači kao ignorancija. A ignorancija opet vodi ka bahatom pona&scaron;anju. Bahato pona&scaron;anje je neislamsko pona&scaron;anje.</p>
<p>U islamu postoji samo jedna stvar po kojoj nema mjesta diskusijama:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>E&scaron;hedu en la ilahe illelah <br />ve e&scaron;hedu enne Muhammeden abduhu ve  resuluhu(***)</p>
</blockquote>
<p>Po svim dunjalučkim temama muslimani, ne da mogu, <strong>nego moraju diskutovati</strong> - proučavati, tumačiti, razmi&scaron;ljati. To je proces koji neprekidno traje -&nbsp; do Sudnjeg dana. Ako muslimani u tom procesu zakažu, ne mogu za sebe ni&scaron;ta dobro očekivati. Ni na ovome, ni na budućem svijetu.</p>
<p>-----</p>
<p>(*) ne znam ponoviti, ali i bez toga se ova priča može ispričati</p>
<p>(**) munafik - prevrljivac, licemjer - npr. onaj ko je do&scaron;ao na džumu da ga neko vidi</p>
<p>(***)&nbsp; Svjedočim da nema boga osim Allaha dž.&scaron;. i svjedočim da je Muhammed, s.a.v.s. Allahov rob i poslanik.</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Džuma, Malezijska džamija Nova Breka, imam ef. hadži Elvedin Klisura, 03. safer 1432 hdž, 07.01.2011 Imam se osvrnuo na temu predhodne hutbe. Ponovio je par qur'anskih citata i hadisa od prošle hutbe(*). Uglavnom, glavna poruka je ta da je istina ...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Fri Jan 07 04:11:00 -0800 2011</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>Fri Jan 07 04:11:00 -0800 2011</wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_id>38882818</wp:post_id>
	<wp:post_name>svjetonazor</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>6667879</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Fri Jan 07 07:05:26 -0800 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Fri Jan 07 07:05:26 -0800 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[U Bosni postoje samo dva čovjeka, koje svaki put kada čujem kažem: &quot;Respect brate !&quot;

1) dr. Dževad Hodžić sa FIN-a

http://www.facebook.com/pages/Dzevad-Hodzic/133614723348469

2) prof. dr. Rešid Hafizović

http://www.fin.ba/bibliografije/resid_hafizovic_eng.pdf

Oni su svijetli primjer bosanske uleme. Svoje stavove iznose direktno i bez uvijanja, bez obzira na temu.

Baš bih volio da oni daju svoj stav po ovim pitanjjima.

Međutim, nigdje ne mogu naći njihove mail-ove, a baš da pozivam da budemo &quot;frendovi&quot; na facebook-u nešto mi bezveze :)

Ako neko zna njihove mail adrese, biću zahvalan da im proslijedi link na ovaj članak.

Kada sam pročitam ovo što sam napisao dođem do pitanja: 

Da li je ovakvo što vrijedno čitati ? Da li su ovakve teme uopšte vrijedne pomena ili čitanja učenjaka kalibra Dževada i Rešida ?

Hmm ... Kvaka i jeste u tome što smo mi trivijalne teme pretvorili u visoku nauku i svako malo ih &quot;glabamo&quot; k'o cuke ... 

A to JESTE bitno. Mi imamo problem. Veliki.

Nismo otvoreni. Nismo iskreni. 

Krijemo se iza priča koje još veću &quot;maglu&quot; stvaraju. Iza takvih &quot;diskusija&quot; ne znaš ni 'đe si doš'o ni kud' si poš'o ...

Dobro se sjećam jednog &quot;Preporoda&quot; u kome je Dževad bukvalno &quot;popljuvan&quot; jer je postavio pitanja iskrenosti i dijaloga unutar muslimana i Islamske zajednice.

Otada sam veliki Dževadov &quot;fun&quot;.]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
</item>
