<item>
	<title>bring.out bezobraznici</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/bringout-bezobraznici</link>
	<pubDate>Wed Feb 02 02:27:00 -0800 2011</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="bring.out"><![CDATA[bring.out]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="business"><![CDATA[business]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/bringout-bezobraznici</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Predhodna <a href="/fit-iii-semestar-drugi-parcijalni">hefta</a> me je izmorila samo tako ... Vratio sam se na posao, al' nikako "sebi da dođem".</p>
<p>U firmi opet serviseri upadaju s' nogu od silnih obaveza. U na&scaron;em poslu su januar i februar redovno "ludnica".&nbsp;</p>
<p><!--more--><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Ugovor o podr&scaron;ci bring.out</strong></span></p>
<p>Mnogi od na&scaron;ih "manjih" klijenata(*) trebaju usluge samo u ovom periodu. Ima tu i onih koji nikako ne mogu da se svrstaju pod "manji" ali su sebe odabirom <a href="http://www.bring.out.ba/ugovor-o-podrsci-bringout-rjesenja">ugovora o podr&scaron;ci</a> svrstali u tu kategoriju.</p>
<p>Glavni atribut ugovora o podr&scaron;ci jeste prioritet obrade zahtjeva klijenta. Korisnici sa osnovnim ugovorom imaju najmanji prioritet, dok korisnici sa najvećim nivoom ugovora imaju najveći prioritet. Pri tome im se garantuje odziv u roku od 14 dana (osnovni) do 24 sahata (zlatni).</p>
<p>&Scaron;ta to praktično znači ? To praktično znači da ukoliko imamo sljedeći prijem zahtjeva: osnovni-1, osnovni-2, bronzani-1, srebreni-1, bronzani-2, zlatni-1 oni se obrađuju ovim redom: zlatni-1,&nbsp; srebreni-1, bronzani-1, bronzani-2, osnovni-1, osnovni-2.</p>
<p>Kukanje i <a href="/bosnian-business-telefonski-spam">telefonski spam</a> ne ubrzavaju odziv. Dapače.</p>
<p>Druga stvar je ta &scaron;to su usluge za korisnike sa osnovnim ugovorom "paprene". Svaki izlazak na teren se naplaćuje sa OZ+IT stavkom, &scaron;to je 30+40 KM (+ PDV). I kada se tome doda servisna aktivnost 60-100 KM, to je doista puno. Dodatno nezadovoljstvo izaziva i to &scaron;to se za te korisnike pravi predračun sa zahtjevom za avansno plaćanje 100%. Nerijetko se ova poslovna politika tumači bezobrazlukom.</p>
<p>Mi smo svjesni da su usluge u iznosu 150 KM + PDV za 1-2 sahata terena velike. Ogromne. Tarifnik dodatnih opcija&nbsp; za osnovne korisnike takođe je destimulirajući - većina dodatnih opcija se korisnicima sa "jačim" ugovorima nudi besplatno, a osnovnim po <a href="http://www.bring.out.ba/fmk-promjena-kontnog-plana-2011">visokom tarifama</a>.</p>
<p>Da li smo mi bezobraznici ? Da li svoje korisnike stavljamo pred svr&scaron;en čin ?</p>
<p>S obzirom na mogućnost <strong>izbora</strong>, ja tako ne smatram. Argumenti korisnika:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Nismo vas zvali čitavu godinu, sada trebamo va&scaron;u uslugu a vi nećete da nam izađete u susret ...</p>
</blockquote>
<p>u najmanju ruku ne stoje.</p>
<p>Svako, ama ba&scaron; svako, ko je uključen u poslove knjigovodstva zna da u periodu januar februar intenzitet na&scaron;ih operacija 1000% uvećan(**). Takođe, mi nikome ne tajimo da smo firma koja ima dva servisera.</p>
<p>Ako se to uzme u obzir, ne treba&scaron; biti doktor nauka za planiranje da zna&scaron; da mi u ovom periodu realno ne možemo izaći ljudima u susret.</p>
<p>Interesanta je stvar, &scaron;to bi imam utisak da bi&nbsp; ljudima vi&scaron;e godilo da ih "&scaron;aniramo" - da im prodajemo ublehe:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Ako stignemo doći ćemo ...</p>
</blockquote>
<p>Pa onda ne dođemo. Međutim, prodaja ubleha kod nas je zabranjena, pa ovakve riječi "utjehe" na&scaron;i klijenti ne dobijaju ...</p>
<p>Fakat fenomen za istraživanje - dolazim do zaključka da većina na&scaron;eg svijeta u ovakvim situacijama očekuje ovo:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Laži, laži, laži me, ti to radi&scaron; najbolje ...</p>
</blockquote>
<p>&Scaron;ta mislite dragi moji čitaoci - da li bi u očima na&scaron;ih klijenata bili bolji provajder kada bi počeli sa "doziranim" prodavanjem ubleha ? Da li se uop&scaron;te ublehe mogu "dozirati" ?</p>
<p>Ja svoje partnere dijelim na pozdane&nbsp; i nepouzdane - ublehare. Moje iskustvo po ovom pitanju je definitivno crno/bijelo: oni koji lažu - lažu vazda.</p>
<p>Kakvo je va&scaron;e iskustvo ?</p>
<p>---</p>
<p>(*) Oni koji imaju manji obim poslovanja po pitanju kori&scaron;tenja na&scaron;ih aplikacija</p>
<p>(**) Ne, nisam nulu gre&scaron;kom dodao.</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Predhodna hefta me je izmorila samo tako ... Vratio sam se na posao, al' nikako "sebi da dođem". U firmi opet serviseri upadaju s' nogu od silnih obaveza. U našem poslu su januar i februar redovno "ludnica". Ugovor o podršci bring.out Mnogi od ...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Wed Feb 02 02:27:00 -0800 2011</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>Wed Feb 02 02:27:00 -0800 2011</wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_id>41727676</wp:post_id>
	<wp:post_name>bringout-bezobraznici</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
</item>
