<item>
	<title>Server operativni sistemi, finalni ispit</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/server-operativni-sistemi-finalni-ispit</link>
	<pubDate>Fri Feb 04 05:45:00 -0800 2011</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="antiznanje"><![CDATA[antiznanje]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="FIT_2_godina"><![CDATA[FIT_2_godina]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="FIT_Mostar"><![CDATA[FIT_Mostar]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/server-operativni-sistemi-finalni-ispit</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Ovo je bio <a href="/fit-iii-semestar-drugi-parcijalni">prvi ispit</a>. Kako je bio prvi, spremao sam ga <a href="/server-operativni-sistemi-priprema-za-finalni">nekih dan i po'</a>. Ispade na kraju da je jedan od onih za koje sam jo&scaron; i najvi&scaron;e vremena odvojio ...</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Knjiga</strong></span></p>
<p>Knjiga je dosadna do boli. Ko i sve &scaron;to sam do sada čitao od prof. dr. Bajgorića.<br />Ona je najprije pisana kao putopis o njegovom studijskom putovanju u Tursku. Čitalac će saznati koje je operativne sisteme vidio, &scaron;ta ga je tom prilikom dojmilo - putem screenshot-ova tih&nbsp; egzotičnih operativnih sistema. Sjećam se screenshot-a "HP VuE"(*)  - valjda skraćenica od HP Visual Environment. Jarane, to je vjerovatno i na wikipediji te&scaron;ko pronaći ... Pravi IT safari. Ovakva knjiga može naći mjesto samo u njegovom porodičnom albumu. A da bude nastavni materijal - to je bruka i sramota.</p>
<p>Istina, pročitao samo prvi dio knjige. Ostatak su valjda pisali koautori ... S obzirom da je moja ocjena na skali od 1-7 onoga &scaron;to sam čitao bila "ne može&scaron; ni ocijeniti", moguće da bi drugi knjige "izvukao" prvi pa bi konačna ocjena bila <strong>"kečina do krova"</strong>.</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Ispit</strong></span></p>
<p>Ispit je bezvezan. Isti koncept ko i <a href="/uos-pitanja-sta-me-briga">"Uvod u operativne sisteme"</a>. Klik-sistem. Koliko se sjećam, 30 pitanja u 30 minuta. Vremena i vi&scaron;e nego dovoljno, pod uslovom da ste pripremu za ispit bazirali na "bubanju". <!--more-->Među studentima kruže pitanja. To je najbolji način da se ispit položi, s obzirom da postoji masa irelevantnih ili neprecizno formulisanih pitanja. Sjećam se jednog koje me je zateklo:</p>
<blockquote>
<p>Kako se zove servis za dljeljenje fajlova na Apple MacOS X sistemu ?(**)<span style="font-size: x-small;"><br />a) Apple share manager<br /></span><span style="font-size: x-small;">b) Network manager<br />c) ne&scaron;to treće ...</span></p>
</blockquote>
<p>Zakolutao sam očima i pomislio:</p>
<blockquote class="posterous_medium_quote">
<p>&Scaron;ta me ba' briga, je li network ili share manager ili hi-fly manager. Ako mi ne može&scaron; obezbijediti da &scaron;ta god pametno o Mac OS X-u naučim, nemoj me sa ovim budale&scaron;tinama "peglati" !</p>
</blockquote>
<p>Kome je samo palo na pamet da ispit osmisli na principu kviza "Ko želi biti milijuna&scaron;" ?! Hajd' i to nekako - ali da većina pitanja bude usmjerena na&nbsp; poznavanje proizvoda pojedinih proizvođača, e to je grozota.</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Rezultat</strong></span></p>
<p>Metodom <a href="/racunarske-mreze-priprema-za-ispit">vozačkog učenja</a>, dobro sam "nabubao" ono &scaron;to se od mene traži. Na finalnom ispitu sam dobio 82%, &scaron;to je u sumi sa ranijim testovima dalo ocjenu 7 k'o beton.</p>
<p><strong><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;">&Scaron;ta druga raja kaže ...</span></strong></p>
<p>Postoji dosta ispitnih zadataka koji se odnose na privilegije fajlova na unix/linux sistemima. Raja mahom pojma nema o čemu se tu radi.</p>
<p>Prilikom vozačkog učenja sam Emiru i Berinu objasnio &scaron;ta znači to magično "- rwx rwx rwx", i &scaron;ta znači npr komanda chmod 6 =&gt; chmod 006 =&gt; chmod 000 000 110 =&gt; rezultat su privilegije "- -- --- rw-".</p>
<p>Nakon obja&scaron;njenja kako to hoda, Emir i Berin su uglas rekli&nbsp; "Ahaaa".</p>
<p>Emir je pored toga prokomentarisao:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Pa to fakat nije ni te&scaron;ko. A ja ovu grupu pitanja bukvalno učio napamet - ako bude to pitanje "chmod 6 " odgovor je "C" ...</p>
</blockquote>
<p>Slično je bilo i sa "grep" komandom ("^" - ono &scaron;to počinje.&nbsp; "-" - obični fajl, "d" - direktorij ...).</p>
<p>Bilo kako bilo, raja je na&scaron;la "&scaron;njuru" - "nalupaj" pitanja i to je to. A znanje - to se nalazi negdje drugdje.</p>
<p>Server operativni sistemi su jedan tužan predmet. Studenti se obučavaju ko cuke: Sjedi, Ustani, Lezi ! Za&scaron;to ? Zato &scaron;to je gazda tako rek'o!</p>
<p>&Scaron;teta. Mogao biti jedan od najinteresantnijih predmeta.</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Berinova potraga za linux konzolom</strong></span></p>
<p>Berin je do&scaron;ao pospan. "Nije se previ&scaron;e spavalo ?", upitao sam ga. "Ama nije, čitao sam ova pitanja ... Čitavu noć sam učio",&nbsp; rekao je Berin.</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Bilo je mi je pokasno da download-am FreeBSD za Vmware, pa sam pitao raju da li mi neko može dati pristup konzoli da malo vježbam ... Al' ne da raja ...</p>
</blockquote>
<p>I onda mi pade na pamet.</p>
<p>Zamisli da na fakultet postave <a href="http://www.openstack.org">openstack</a> ili <a href="http://open.eucalyptus.com/">eucalyptus</a> cloud. I dio ispita vezan za unix/linux bude odrađen ovako:</p>
<ul>
<li>kreirajte svoju sesiju tako i tako ..</li>
<li>zad 1 - uradite to ... postirajte rezult ovdje</li>
<li>zad 2 - uradite to ... postirajte rezult ovdje</li>
<li>zad 3 - uradite to ... postirajte rezult ovdje</li>
</ul>
<p>E jarane, ... &scaron;to bi <a href="/emir-i-berin">Berin</a> uživao u tom ispitu. Možda bi čak par puta pao čisto da se jo&scaron; malo poigra sa linux konzolom :)</p>
<p>Čekaj malo, jesmo li mi "učili" o virtualizaciji na Server operativnim sistemima ? Jesmo - bili su neki screenshot-ovi o&nbsp; Microsoftovoj Hyper-V tehnologiji.</p>
<p>E smijurije čovječe. Virtualizacija je stvar u kojoj Microsoft definitivno za 5 koraka kaska u odnosu na linux rje&scaron;enja. Ako se u drugim stvarima i može reći(*****): "Fokusiramo se na Microsoft jer će to studentima najprije trebati", kod virtualizacije to definitivno nije slučaj.</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>FIT - Microsoft podanici</strong></span></p>
<p>Ali, većina FIT kurseva je tako Microsoft obojena da je to za <a href="/hernad-doso-tobe">priču</a>.&nbsp; Prezentovanje Microsoftovih tehnologija na FIT-u je takvo da bi se Microsoft sales manageri mogli zacrveniti sa konstatacijom:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>E čovjeće al' nas nahvali&scaron;e da je i meni nezgodno.</p>
</blockquote>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>FIT studenti pojma nemaju</strong></span></p>
<p>Vratimo se mom zami&scaron;ljenom environment-u. U njemu bi sutdenti davali odgovore na osnovu praktičnih znanja. I sve to de&scaron;avalo bi se unutar par virtualiziranih servera ... Virtualizacija pod rukama ... A ne virtualizacija na slikama.</p>
<p>Znaju li FIT studenti &Scaron;TA je cloud, &Scaron;TA virtualizacija ? Znaju li da je top tema sysadmina <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Infrastructure_as_a_service">IaaS</a>, a da je taj koncept baziran na <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Platform_virtualization">virtualizaciji</a> ?</p>
<p>Ne, ali zato znaju kako izgleda HP VuE.</p>
<p>---</p>
<p>(*) Halalite ako grije&scaron;im - ako koga interesuje neka uzme knjigu</p>
<p>(**) Ovo napamet navodim, tako da je tačnost navoda krajnje upitna</p>
<p>(***) Prije par dana sam Dženani kao poklon za <a href="/dzenana-husremovic-doktor-nauka">doktorat</a> kupio iMac. Super makina. ... Nisam puno vremena sa njim proveo. A i da jesam ko zna da li bih znao odgovoriti na ovakvo pitanje.</p>
<p>(****) pitanje se u potpunosti ponavljaju - i po formulaciji pitanja i redoslijedu odgovora</p>
<p>(*****) ovo čisto hipotetički - javna ustanova ni pod kojim uslovima ne smije se pona&scaron;ati kao "filijala" nekog vendora !</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Ovo je bio prvi ispit. Kako je bio prvi, spremao sam ga nekih dan i po'. Ispade na kraju da je jedan od onih za koje sam još i najviše vremena odvojio ... Knjiga Knjiga je dosadna do boli. Ko i sve što sam do sada čitao od prof. dr. Bajgorića...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Fri Feb 04 05:45:00 -0800 2011</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>Fri Feb 04 05:45:00 -0800 2011</wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_id>41967371</wp:post_id>
	<wp:post_name>server-operativni-sistemi-finalni-ispit</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9143069</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[rukfash]]></wp:comment_author>
				<wp:comment_author_url><![CDATA[]]></wp:comment_author_url>
			
			<wp:comment_date>Fri Jun 24 11:23:31 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Fri Jun 24 11:23:31 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[kolega, svaka ti čast za blog, za ovaj post, a posebno hvala za skup ovih pitanja, jako će mi pomoći, ako ih vozačkom metodom dovoljno savladam za sutrašnji ispit (mada sam i ranije imao ove screenshotove)

Lijep pozdrav

Faruk :)]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9143101</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Fri Jun 24 11:35:32 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Fri Jun 24 11:35:32 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Dragi Faruk sretno. Nadam se da će ti ove moje &quot;pisanije&quot; biti od koristi :)

Kako si imenjak mome najmlađem sinu, ovo sve uzmi na kvadrat.

Što se vozačkog učenja tiče, ovaj se ispit &quot;ubio&quot; za njega. Nažalost.

Još jednom, sretno i polahko.]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9143153</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Fri Jun 24 11:46:54 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Fri Jun 24 11:46:54 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Faruk me je &quot;natjerao&quot; da &quot;bacim oko&quot; na ovaj članak ...  čitajući su mi se počeli javljati sjećanja na prošlu godinu ... Jah ... baš je vode proteklo ...

Gledam ovo pitanje:

&gt; Kako se zove servis za dljeljenje fajlova na Apple MacOS X sistemu ?
&gt; a) Apple share manager
&gt; b) Network manager
&gt; c) nešto treće ...

Proteklih mjesec i kusur sjedim za Mac-om povazdan.  E jesu ga brate napravili, što hardware što software ...

Ali ja i dalje ne znam odgovor na ovo pitanje ...

Pa hajde da pogledam na svom Mac-u koji je odgovor ... Tražim tražim i ne nađoh.

Je li se misli na System preferences/Network  ? Je li to taj Network Manager ?

Je li misle na Finder/Go/Connect to server ? ... ne ne misle

Odustajem.  Bitanje je iz današnje perspektive - perspektive Mac OS X usera postalo još besmislenije.
]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9143251</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Fri Jun 24 12:02:07 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Fri Jun 24 12:02:07 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Ova grupa bajgorićeva grupa predmeta tako degradira FIT da je to poezija. Šteta ... velika šteta.

Kako god bilo, valja mom kolegi Faruku danas potrošiti benzina, sjediti u usijanoj učionici na onoj mostarskoj cicvari. 

Zašto ? Nizašto.

Kada bi nakon ovih ispita student naučio u vi editoru (http://en.wikipedia.org/wiki/Vi) napisati &quot;hello world&quot; i snimiti to u ~/hello.txt , efekti ispita bi bili u odnosu na postojeće napredak reda veličine svjetlosne godine.
 
Kolege, koliko vas ovo na Mac OS X-u ?  Od vas što znaju, koliko vas je to naučilo na FIT-u ?

Ja mene budale. Zaboravio sam da &quot;vi&quot; nije napravio Microsoft. Zašto bi to neko uopšte učio.
]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9145010</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[rukfash]]></wp:comment_author>
				<wp:comment_author_url><![CDATA[]]></wp:comment_author_url>
			
			<wp:comment_date>Fri Jun 24 14:06:48 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Fri Jun 24 14:06:48 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Pa 'ajde, makar imaju video predavanja instalacije FreeBSDa i rada na njemu. Ja sam pokupio sa toga dosta, ali eto, kao što si gore napisao, ljepše bi bilo da se ispit radi na zamišljenom environmentu. Puno bi zanimljivije bilo a i provjeravao bi se konkretan rad studenata u server operativnim sistemima. Ali jebiga.. treba mjenjati nastavni plan i program. Ja kol'ko vidim, ovo iz godine u godinu ide po istom sistemu, a slabo šta da se unaprijeđuje. Bolje bi bilo da se pravo stavi akcenat na jedan ovakav predmet i da se studenti baš &quot;izribaju&quot; na njemu; da baš ZNAŠ raditi u UNIXu kad ga položiš, nego tamo da lupaš ponderisane sredine i sociologe.. al' eto :) BIĆE BOLJE!!! :)))]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9145140</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Fri Jun 24 14:41:29 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Fri Jun 24 14:41:29 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Ma ja nisam preambiciozan po pitanju efekata. 

Radi se o tome da  studenti ove ispite daju a da nakon toga  blage veze nemaju. Ama baš.

Studenti su u toj priči najmanje krivi. 

Njihov cilj je položiti ispit. Ako je  nabubavanje (koje nerijetko ide do toga da da ljudi uče set odgovra &quot;ACE&quot;, &quot;A&quot;, &quot;AB&quot; ...) način da se cilj postigne ljudi ljudi će se prilagoditi.

Sistem &quot;klikanja&quot; na nesuvisla pitanja je nešto što degradira fakultet, ali i trud koji ulažu studenti. Bez obzira koliki je trud uložen. 

Mnogi će sigurno reći da je opet bolje uzeti 5-10 sahata i nabubati pitanja nego se danima &quot;lomiti&quot; i vježbati.
  
Ako je limit 5-10 sahata za spremanje, da studentima bude lahkod položiti - peke, nije problem. 

Za mene je jedino bitno da to vrijeme bude utrošeno na nešto smisleno.

Razgovarajući sa kolegama koji su položili ispit uočio sam da su za mnoge od nijh operacije:
- logiraj se na konzolu
- pokreni vi editor
- unesi tekst
- :wq

science fiction ... Jedini način interakcije sa operativnim sistemom sa kojim su familijarni je &quot;klikanje&quot; po menijima i prozorima &quot;Windows&quot;-a.

Mnogi od njih će se začuditi kada na windowsima ukucaju:
- Star/Run cmd
- dobiju onu čudnu crnu stvar koja se zove prompt
- ukupcaju &quot;notepad&quot;  i gle čuda - pozvali su komandu bez klikanja

Međutim, to ne govori da su ti ljudi glupi. Oni jednostavno nikada nisu uvedeni u materiju kako treba.
]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9203695</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[ss]]></wp:comment_author>
				<wp:comment_author_url><![CDATA[]]></wp:comment_author_url>
			
			<wp:comment_date>Mon Jun 27 20:13:42 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Mon Jun 27 20:13:42 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Ko je procitao jednu knjigu Nijaza Bajgorica, procitao je sve njegove knjige.
Svaka knjiga se svodi na to da prvih 150 strana zalijepi dio iz prednodne knjige najcesce su to super i mainframe racunari.
Ja nakon sto sam pregledao UOS knjigu od prijatelja odlucio sam nikad da nekupim  vise knjigu na fit-u. 
Lagano kupim sa pik-a ili knjiga.ba  literaturu da mogu procitat nesto sto neznam.

A kao redovan student sam poprilicno dobro naucio unix na workshopu kasnije sam presao na Linux+ (Roderick Smith)knjigu. Knjiga je strasno komplexna glava zaboli nakon 2 sata. Presao sam negdje do 300te strane ajde reko ostalo cu na raspustu. Ali izgleda da cu morat ucit statistiku i reporting.]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9206862</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Tue Jun 28 00:56:40 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Tue Jun 28 00:56:40 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[@ss, super je to što samoinicijativno želiš steći znanja iz oblasti OS-a.

Loša je stvar što ta znanja ne piju previše vode na samim ispitima o kojima govorimo ovdje. Ali, znanje je znanje i ono će kad-tad zatrebati.

Što se tiče reportinga i statistike, šta drugo da ti kažem nego da se na to baciš. 

Koliko god &quot;Bajgorićevi predmeti&quot; trebali biti bitni, oni to nisu na FIT-u, i mogu se jednostavno položiti.

Reporting i statistika su dva daleko najzahtjevnija predmeta na drugoj godini. I to je nažalost  jedna od anomalija FIT-a - radi se o predmetima koji prirodom stvari ne bi trebali biti fundamentalni na fakultetu koji u svom nazivu nosi &quot;informacione tehnologije&quot;.

Međutim, takva su trenutna pravila igre, mi studenti smo igrači. Ništa nam ne preostaje nego da se tome prilagodimo.
]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
</item>
