<item>
	<title>Engleski II, 2. parcijalni</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/engleski-ii-2-parcijalni</link>
	<pubDate>Mon Feb 07 00:31:00 -0800 2011</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="FIT_2_godina"><![CDATA[FIT_2_godina]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="FIT_Mostar"><![CDATA[FIT_Mostar]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="ispit"><![CDATA[ispit]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/engleski-ii-2-parcijalni</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Iza <a href="/statistika-i-vjerovatnoca-drugi-parcijalni">"SiV"</a>-a je do&scaron;ao Engleski. On se održavao u Sarajevu. Moram pohvaliti organizatore ispita za ovaj naizmjenični raspored Mostar-Sarajevo-Mostar. Bez ovih pauza od odlaska u Mostar, ja ne bih mog'o izdurat' nikako. I sa ovim olak&scaron;icama sam lips'o ...</p>
<p>Vratimo se ispitu. Engleski je dobro koncipiran ispit. Sa stanovi&scaron;ta polaganja, spada u najlak&scaron;e. Moji utisci sa prvog <a href="/engleski-1-parcijalni-polozen">parcijalnog</a> su identični ovim sa drugog. Za ispit sam u odnosu na predhodni parcijalni jo&scaron; manje vremena imao na raspolaganju, tako da sam nakon jednog brzinskog čitanja odmah uzeo Fernaline bilje&scaron;ke(*):</p>
<ul>
<li><a href="https://gist.github.com/814150">biljeske 1</a></li>
<li><a href="https://gist.github.com/814151">bilje&scaron;ke 2 - esejska pitanja</a></li>
<li><a href="https://gist.github.com/814153">Fernaline bilje&scaron;ke</a></li>
</ul>
<p><!--more--><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Uoči ispita</strong></span></p>
<p>Na ispit je do&scaron;ao i Berin. Standardno, Berin je do&scaron;ao k'o da je tek iz kreveta iza&scaron;ao ... Gre&scaron;kom je počeo raditi integralni ispit, iako je trebao parcijalni. Naime, parcijalni ispit je kasnio sa objavljivanjem, pa je par ljudi krenulo sa izradom parcijalnog. Berina je u "trehanu" uzela asistentica:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Kolega, računala sam da smo u drugoj godini naučili čitati ...</p>
</blockquote>
<p>Ja sam u &scaron;ali, u namjeri da priskočim svom prijatelju, dobacio:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Ma Berin se nije naspav'o, garant je učio čitavu noć.</p>
</blockquote>
<p>Asistentica je uzvratila:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Eh da on uči, vidjelo bi se to ...</p>
</blockquote>
<p>Pa je nastavila:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>K'o ovaj ispit ne položi, ne znam ...</p>
</blockquote>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Ispit</strong></span></p>
<p>Ovaj ispit pokazuje da se i na "klik-sistem" smislen ispit. Pitanja su dobro balansirana, tako da onaj ko je tanak lahko može upasti. Na ovom parcijalnom sam bio jo&scaron; gori. U gramatici niz "have been" pitanja. Toga se ne sječam iz materijala, pa sam po "klikao" po osjećaju. Sva sreća da je bilo dosta stvari koje sam ipak pročitao u materijalima. Bez toga bi sigurno k'o kru&scaron;ka pao. Uh ... stvarno sam lo&scaron; sa ovim Engleskim.</p>
<p>Za drugi parcijalni je bilo 40-tak minuta. Potro&scaron;io sam i zadnji minut ... Klik ... valjda ću proći ...</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>56,8888%</p>
</blockquote>
<p>Jupiiii. 56% je dovoljno za prolaz. Ne moram čekati rezultate esejskih pitanja(**). A ta esejska pitanja ... mogu mislit' kako se nastavnici smiju kada čitaju odgovore studenata k'o &scaron;to sam ja. Moje jezičke konstrukcije su na nivou <a href="/h_samra">Samre</a> kada je bila 6 razred osnovne. Ako ne i gore. Jedino &scaron;to me od nje razlikuje jeste bolje poznavanje IT terminologije. Sjećam se esejskog pitanja:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Educational software</p>
</blockquote>
<p>E tu sam lupet'o samo tako. Htio sam na engleskom reći:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>To je software koji nastavnici koriste kao učila u nastavi. Međutim, taj isti software mogu da koriste i djeca - učenici za samostalnu edukaciju.</p>
</blockquote>
<p>Pred očima mi je bio <a href="http://www.r-project.org">R statistics</a> sa jedne, i <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/GCompris">GCompris</a> sa druge strane. Ali mi nikakva smislena formulacija ni na bosanskom, a ne kamo li na engleskom, nije dolazila.</p>
<p>Kako god, glavni cilj sam ipak postigao. &Scaron;ta sad, nek se ljudi imaju na &scaron;ta i nasmijat' :)</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>A Berin ?</strong></span></p>
<p>Za razliku od mene koji sam ostao do zadnjeg minuta, Berin je izi&scaron;ao nakon 10-tak minuta. On je bukvalo test izulp'o. Da li je znao ? Kad sam iza&scaron;ao sa ispita, pitao sam Emira zna li kako je Berin pro&scaron;ao:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Ma "rasturio" je. Dobar je on sa "Engleskim".&nbsp; 70% bez eseija.</p>
</blockquote>
<p>Ma ja ... Programiranje, Engleski, to Berin "razvaljuje". Ba&scaron; sam ga dobro od prve <a href="/emir-i-berin">"o&scaron;acov'o"</a>. Sjetio sam se asistenticinog "trehanja" uoči ispita, pa sam pobjedonosno potvrdio da moje raznije teze imaju smisla:</p>
<blockquote class="posterous_medium_quote">
<p>Berin jeste lijen, ali mu je dragi Allah dao druge darove. Ovaj fakultet bi drugačiim konceptom iz Berina mogao i trebao izvući najbolje. Kvalitetni i adekvatni nastavni sadržaji mogu od "lijenčina" kao &scaron;to je Berin čudo napraviti.</p>
</blockquote>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Finalni rezultat</strong></span></p>
<p>Moj konačan rezultat je na kraju bio 72%. U procenat kao predhodni parcijalni. Definitivno vi&scaron;e nego &scaron;to moj engleski objektivno vrijedi.</p>
<p>---</p>
<p>(*) Fernala je 3. godina FIT-a. Zeničanka, najbolji student na trećoj godini. Ponos nas koji smo zaboravili kako nam je izgledao 30-ti rođendan.</p>
<p>(**) Esejska pitanja se naknadno ocjenjuju. Test izbacuje rezultat za dio pitanja sa ponuđenim odgovorima. Kod engleskom je otprilike omjer 70% "klik" pitanja, 30% esejska pitanja.</p>
<p>&nbsp;</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Iza "SiV"-a je došao Engleski. On se održavao u Sarajevu. Moram pohvaliti organizatore ispita za ovaj naizmjenični raspored Mostar-Sarajevo-Mostar. Bez ovih pauza od odlaska u Mostar, ja ne bih mog'o izdurat' nikako. I sa ovim olakšicama sam l...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Mon Feb 07 00:31:00 -0800 2011</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>Mon Feb 07 00:31:00 -0800 2011</wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_id>42246009</wp:post_id>
	<wp:post_name>engleski-ii-2-parcijalni</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
</item>
