<item>
	<title>Kritika, hrabrost, generalizacija, pametnjaković, feedback</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/guru-za-sistem</link>
	<pubDate>Tue Feb 08 00:31:00 -0800 2011</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="business"><![CDATA[business]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="dunjaluk"><![CDATA[dunjaluk]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="sistem"><![CDATA[sistem]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/guru-za-sistem</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Moja otvorenost često zatekne ljude, posebno ako se radi o kritici. Reakcija na takve komentare zna biti:</p>
<blockquote class="posterous_medium_quote">
<p>Mislim da si previ&scaron;e "hrabar" da iznosi&scaron; ovakve konstatacije ... Iza mene stoji dugogodi&scaron;nji rad i niz referenci u ovoj oblasti, a ti meni mrtav-hladan: Ti nisi u pravu, to ti ne valja. Ko si ba' ti ?!</p>
</blockquote>
<p>Ono &scaron;to je meni u takvim diskusijama interesantno je to da najče&scaron;će predmet moje kritike uop&scaron;te nisu kompetencije i reference na koje se sagovornik poziva.</p>
<p>Ovakve reakcije predstavljaju generalizaciju kritike:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Generalizacija je veliki neprijatelj produktivne diskusije.</p>
</blockquote>
<p>Generalizacija može "ubiti" diskusiju prije nego li je ona uop&scaron;te započela.</p>
<p><!--more-->Objasniću na &scaron;ta konkretno mislim:</p>
<p>Jedna osoba može biti stručnjak iz određene oblasti ali i lo&scaron; predavač.</p>
<p>Jedna osoba može biti po određenim stvarima biti genijalac, a u drugima prosječna ili ispodprosječna. Ovo zadnje nije mogućnost, nego dunjalučko pravilo ! Čak super-junaci u crtanim filmovima imaju svoje mahane :)&nbsp;</p>
<p>Jedna te ista stvar može u jednom okruženju biti odlična ili prihvatljiva, a u drugom totalni proma&scaron;aj. <a href="/kontekst">Kontekst</a> je bitan !</p>
<p>Na gornju reakciju, u pravilu slijede ovakvi komentari:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Ispade da su samo tvoji stavovi ispravni ! Drugi su uvijek u krivu&nbsp; ...</p>
</blockquote>
<p>Na takve reakcije imam spremnu "bateriju" odgovora:</p>
<blockquote class="posterous_medium_quote">
<p>Da ne smatram svoj stav ispravnim, pa za&scaron;to bih ga uop&scaron;te iznosio ?</p>
<p>Kada iznesem svoj stav, onda očekujem da ga neko jačim argumentima obori. Ako toga nema, &scaron;ta mi drugo preostaje nego da ostanem pri svom stavu ?!</p>
<p>Svojim pisanjem sam se uvijerio da sam hrabar čovjek. Hrabar da iznesem ono &scaron;to mislim. To me očigledno izdvaja od drugih.</p>
</blockquote>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>hernad je najpamentniji</strong></span></p>
<p>Narodski rečeno, gornje konstatacije se mogu svesti na slijedeće:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>hernade, zar misli&scaron; da si u svemu najpametniji ?</p>
</blockquote>
<p>Kada pričamo o informatici, ja nisam ni database "guru", niti  programerski "guru". Da bi to neko mogao biti, on prije svega svoj rad mora fokusirati na  određenu oblast.</p>
<p>Međutim, ja sebe smatram stručnjakom za poslovne sisteme. Sastavni  dijelovi takvog sistema su:</p>
<ol>
<li> programski moduli</li>
<li>baza podataka</li>
<li>knowhow - znanje poslovnog domena koji IT sistem podržava </li>
<li>sistem podr&scaron;ke tim programskim rje&scaron;enjima</li>
<li>sistemska infrastruktura na kojoj se taj sistem "vrti"</li>
</ol>
<p>Radom u maloj firmi svaka od ovih komponenti mi je u određenoj mjeri "pro&scaron;la kroz ruke". Da, ja sam sva&scaron;tar. Nisam ekspert ni za jedan  pojedinačni element, ali sam ekspert za sistem kao cjelinu.</p>
<p>Bio ekspert ne bio, ja se ne libim da iznesem svoje stavove. Jedini preduslov za to je da te stavove podkrijepim smislenom argumentacijom. A da li će to biti smisleno ili ne ... pa diskusija je ta koja će pokazat da li su moji argumenti bili valjani.&nbsp;</p>
<p>Ja svoje stavove ne iznosim da bih u svojim ili očima drugih bio "pametnjaković". &nbsp; Iznosim ih zato da bih utvrdio <span style="font-size: medium;"><strong><span style="color: #ff0000;">da li su ispravni</span></strong></span>. Tek kada svoj stav "izbacim u eter" mogu očekivati feedback. U tome leži tajna moje "hrabrosti".</p>
<p>-----</p>
<p>Update v2: Ovaj članka je originalno nazvan: "Guru" za sistem. U odnosu na inicijalnu verziju je doživio poprilične promjene. Napravio sam generalizaciju sadržaja :)</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Moja otvorenost često zatekne ljude, posebno ako se radi o kritici. Reakcija na takve komentare zna biti: Mislim da si previše "hrabar" da iznosiš ovakve konstatacije ... Iza mene stoji dugogodišnji rad i niz referenci u ovoj oblasti, a ti meni mr...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Tue Feb 08 00:31:00 -0800 2011</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>%= display_date %></wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_name>guru-za-sistem</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
</item>
