<item>
	<title>&quot;Open source&quot; &amp; money</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/open-source-money</link>
	<pubDate>Tue Oct 18 04:12:00 -0700 2011</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="business"><![CDATA[business]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="b_knowhow"><![CDATA[b_knowhow]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="opensource"><![CDATA[opensource]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/open-source-money</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Legenda o "geak"-ovima</strong></span></p>
<p>U ranijem članku su navedeni načini uključenja drugih u&nbsp;<a href="http://hernad.bring.out.ba/radno-mjesto-u-bringout">knowhow ERP</a>.</p>
<p>U čitavoj toj priči se ne pominju pare.</p>
<p><!--more-->&nbsp;"Open source" software se veoma često povezuje sa "geak"-ovima koji programiraju onako ... džaba. Jer vole programirati.</p>
<p>Tu su i drugi koji to čine za uzvi&scaron;ene ideale slobodnog software-a. Ove posljednje će mnogi nazvati "software komunisti".</p>
<p>"Geak"-ova i "slobodnjaka" ima u velikom broju. OSS&amp;FS(*) je definitivno fenomen industrije razvoja software-a.</p>
<p>Obje pomenute grupe developera rade na volonterskim osnovama - svoj rad ne valoriziraju direktno.</p>
<p><span style="font-size: medium;"><strong><span style="text-decoration: underline;">Razvoj "open source" software-a u svijetu</span></strong></span></p>
<p>Ipak, najveći dio developera je plaćen od svojih matičnih firmi da djeluju unutar "open source" projekata. Najveći OSS&amp;FS projekti su direktno podržani od velikih softverskih firmi.&nbsp;</p>
<p>Često se kao vlasnik licence (copyright holder) pojavljuje <strong>fondacija</strong> -&nbsp;<strong>neprofitna organizacija</strong> čiji su članovi informatičke firme, obrazovne institucije ... svi zainteresovani za projekat. Tako se onemogućava dominacija jedne firme na toka razvoja projekta.</p>
<p>Formiranje fondacije za većinu projekata nije promjenljiv model. Samo najveći projekti mogu sebi priu&scaron;titi ovakav model razvoja. Fondacija je sama po sebi veliki nosilac tro&scaron;kova.</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>xTuple, Open core model</strong></span></p>
<p>OpenMFG LLC, autor xTuple-a, je kao većina OSS ERP provajdera, &nbsp;preuzela tzv. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Open_core">open core model</a>. Postoji osnovna verzija koja je OSS, ostale napredne funkcije su zatvoreni software.</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>knowhow ERP model</strong></span></p>
<p><span style="text-decoration: underline; color: #ff0000; font-size: small;"><strong>Odmah ću reći da "bring.out" ne podržava "open core" model.</strong></span></p>
<p>Mi smatramo da software treba biti otvoren u cjelosti,&nbsp;&nbsp;ili da otvoreni dio (open core) bude znatno veći od onoga &scaron;to su kolege iz xTuple-a planirale(**).</p>
<p>To znači da svojim klijentima nemamo namjeru nuditi napredna zatvorena xTuple rje&scaron;enja(***).</p>
<p>Na&scaron;a je namjera pro&scaron;iriti xtuple OSS core tamo gdje je to potrebno.</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Implementacija</strong></span></p>
<p>Pored samog razvoja, ne smije se isključiti element <strong>implementacije&nbsp;</strong>IT rje&scaron;enja kod korisnika.</p>
<p>Bez obzira da li se radilo o otvorenom ili zatvorenom software-u, tro&scaron;kovi implementacije uvijek postoje: Svaki korisnik treba obuku, pomoć u slučaju problema.&nbsp;</p>
<p>Čak i u slučajevima da firma ima sopstveni IT odjel koji implementira IT rje&scaron;enje bazirano na "open source"-u postoje tro&scaron;kovi koji se očituju u platama IT osoblja.</p>
<p>Ukratko, IT projekat u svakoj varijanti ima svoje ciljeve, postignute efekte i tro&scaron;kove.</p>
<p>Kod tro&scaron;kova na umu treba uvijek imati na umu brzinu realizacije.</p>
<p>Naime, tro&scaron;kovi <strong>neuvođenja</strong>&nbsp;rje&scaron;enja mogu biti tako visoki da je korisniku bolje kupiti rje&scaron;enje koje ko&scaron;ta 100 000 KM sa rokom realizacije mjesec dana, od onog koje ko&scaron;ta 10 000 KM sa rokom realizacije godinu dana.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong><span style="font-size: medium;">Pare, napokon</span></strong></span></p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Hajde čovječe, reci vi&scaron;e to radi čega sam sve ovo čitao/la &nbsp;!"</p>
</blockquote>
<p>reći će oni koji su rođeni biznismeni među vama :)</p>
<p>Razvoj knowhow ERP finansiraju "bring.out" i "OpenMFG LLC", autor&nbsp;<a href="http://www.xtuple.com/">xTuple-a</a>&nbsp;(***).</p>
<p>Mi ne očekujemo da će se na tom planu &scaron;ta u skorije vrijeme bitno promijeniti.</p>
<p>Međutim, bez obzira tu činjenicu mislim da otvorenost knowhow ERP pruža mnoge &scaron;anse u zapo&scaron;ljavanju i angažovanju kadrova koji zatvoreni software ne može ponuditi.</p>
<p>O tome u narednom članku.</p>
<p>Razočarani ste &scaron;to je u poglavlju sa najinteresantnijim naslovom rečeno tako malo ?</p>
<p>Nemojte biti. Zaplet <a href="http://hernad.bring.out.ba/sta-open-source-model-znaci-za-knowhow-erp-ko">slijedi</a>.</p>
<p>---</p>
<p>(*) OSS &amp; FS - Open source software &amp; free software</p>
<p>(**) Prihvatljivo je i poslovno opravdano realizovati usko specijalizirana rje&scaron;enja kao zatvorene ekstenzije na otvoreni core. Međutim, ako su zatvorene funkcije koje većini korisnika trebaju, onda je open source - "community" verzija samo drugi naziv za "trial" verziju &nbsp;</p>
<p>(**) Pored poslovnih, postoje i značajni tehnički razlozi. Ali o tome na nekom drugom mjestu. Na redmine ticketima već postoje moje zabilje&scaron;ke na ovu temu.</p>
<p>(***) Istina, ovi posljednji i ne znaju da to čine :). Ali u tome i jeste snaga otvorenog software-a. Svako djeluje na osnovu svoje agende i svojih ciljeva. Tamo gdje postoje zajednički interesi, djeluje se zajednički.</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Legenda o "geak"-ovima U ranijem članku su navedeni načini uključenja drugih u knowhow ERP. U čitavoj toj priči se ne pominju pare. "Open source" software se veoma često povezuje sa "geak"-ovima koji programiraju onako ... džaba. Jer vole programi...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Tue Oct 18 04:12:00 -0700 2011</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>Tue Oct 18 04:12:00 -0700 2011</wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_id>75986152</wp:post_id>
	<wp:post_name>open-source-money</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
</item>
