<item>
	<title>Otvoreni poziv developerima: honorarni rad na knowhow ERP</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/otvoreni-poziv-developerima-honorarni-rad-na</link>
	<pubDate>Tue Oct 18 08:34:00 -0700 2011</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="business"><![CDATA[business]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="b_knowhow"><![CDATA[b_knowhow]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="oglas_posao"><![CDATA[oglas_posao]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="opensource"><![CDATA[opensource]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/otvoreni-poziv-developerima-honorarni-rad-na</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Napokon sam do&scaron;ao do posljednjeg članka iz dana&scaron;nje serije.</p>
<p>Podsjetimo se, posljednji je bio: <a href="http://hernad.bring.out.ba/bringout-mahsuz-softwar-baziran-na-knowhow-er">"mahsuz" software baziran na knowhow ERP</a></p>
<div>U njemu sam do&scaron;ao do sljedećeg zaključka:</div>
<div>
<blockquote class="posterous_medium_quote">Bilo da se radi o razvoju novih standardnih ERP fukcija (koje može koristiti veća grupa korisnika) ili namjenskom - mahsuz software-u za određenog korisnika, otvoreni model razvoja ima niz prednosti.</blockquote>
Jezikom matematike:</div>
<div><span style="color: #424037; font-size: 12px; line-height: 21px;"><span style="text-decoration: underline; color: #008000; padding: 0px; margin: 0px;"><strong style="padding: 0px; margin: 0px;">knowhow_MahsuzSoftware = knowhow ERP core + MahsuzSoftware_Extended-Core + Privatni dio</strong></span></span></div>
<p />
<div>Dobra vijest je ta da imamo dogovoren posao za realizaciju jedne knowhow_Mahsuz aplikacije: <span style="text-decoration: underline;"><a href="http://redmine.bring.out.ba/issues/24914">evidenciju radnika zavarivača</a></span>.</div>
<p />
<div>Ako ste zainteresovani za rad na ovom ili nekom drugom knowhow projektu prijavite se.</div>
<p />
<div>Prije toga obavezno pročitajte sljedeće članke:</div>
<div>
<div><br />1)&nbsp;<a href="http://hernad.bring.out.ba/radno-mjesto-u-bringout">Politika zapo&scaron;ljavanja i poslovne saradnje u "open source" svijetu</a></div>
<p />
<div>2)&nbsp;<a href="http://do-we-know-how.bring.out.ba/knowhow-erp-gdje-sta-kako">knowhow ERP, gdje, &scaron;ta, kako&nbsp;</a></div>
</div>
<p />
<div>Prvi se bavi osnovnim principima djelovanja i rada developera na knowhow projektu, a drugi daje rezime projekta: njegovih komponenti i tehničkih karakteristika.</div>
<p />
<div><!--more--></div>
<div><span style="text-decoration: underline; font-size: medium; color: #333399;"><strong>1) Početnik - plaćeno volontiranje</strong></span></div>
<p />
<div>I ako nemate iskustva u programiranju, ipak se možete se uključiti u knowhow ERP.&nbsp;</div>
<p />
<div>Potrebno je da razumijete gore navedene principe.</div>
<p />
<div>Za va&scaron; rad vam nudim naknadu na <strong>mjesečnom nivou</strong> ili na za određeni set ticketa(*).</div>
<p />
<div>Konkretna ponuda o trenutnim potrebama na projektu i Va&scaron;im preferencijama.</div>
<div>Možete <strong>sami delegirati</strong> tickete (čak je i poželjno) koje ste spremni preuzeti.</div>
<p />
<div>Visina naknade je 100-500 KM/mjesečno ili na nivou određenog seta ticket-a.</div>
<p />
<div>Početnik će imati mentora.</div>
<p />
<div><span style="text-decoration: underline; font-size: medium; color: #333399;"><strong>2) Developer sa ranijim iskustvom - honorarni zadaci</strong></span></div>
<p />
<div>Preduslovi su slični kao i za početnika.&nbsp;</div>
<p />
<div>Jedina je razlika &scaron;to će developeru biti ponuđena naknada na <strong>10-dnevnom</strong> nivo-u ili ekvivalent - određeni set ticketa koji u tom perioud treba zavr&scaron;iti.</div>
<p />
<div>Visina naknade je 100-500 KM/<strong>10 dana</strong>.</div>
<p />
<div>Za ovu poziciju nije predviđen stalni mentor kao za početnika.</div>
<p />
<div>Na raspolaganju će međutim imati podr&scaron;ku ostalih kolega.</div>
<p />
<div><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Software licence</strong></span></div>
<p />
<div>Svi rezultati rada honorarnih developera će biti OSS software objavljeni pod <a href="https://github.com/knowhow/T0_knowhow/blob/master/legal/LICENSE_CPAL_bring.out_knowhow.md">CPAL licencom</a>.</div>
<p />
<div><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Honorarni rad znači rad na crno !?</strong></span></div>
<p />
<div>Naknade za developere ne obezbjeđuje bring.out nego ja Ernad Husremović kao fizičko lice.&nbsp;</div>
<p />
<div>U slučaju dobrih rezultata, prirodan slijed događaja je poziv za rad u "bring.out".</div>
<p />
<div>U bring.out nema radnika koji rade "na crno".</div>
<div>----</div>
<div>(*) redmine ticket - aktivnosti, zadatak</div>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Napokon sam došao do posljednjeg članka iz današnje serije. Podsjetimo se, posljednji je bio: "mahsuz" software baziran na knowhow ERP U njemu sam došao do sljedećeg zaključka: Bilo da se radi o razvoju novih standardnih ERP fukcija (koje može kor...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Tue Oct 18 08:34:00 -0700 2011</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>Tue Oct 18 08:34:00 -0700 2011</wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_id>76005305</wp:post_id>
	<wp:post_name>otvoreni-poziv-developerima-honorarni-rad-na</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9884379</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Tue Oct 18 21:40:28 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Tue Oct 18 21:40:28 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Sinoć sam objavio ovaj članak na oglasima za posao FIT-a.

Jutros

Admir via Facebook:
------------------

Poštovani kolega,
vidjeo sam vaš post na forumu pa ako bih me mogli malo detaljnije uvesti u svu onu priču opis posla,sta se radi...Inače sam student treće godine FIT-a .Izvinite na smetnji.
Lijep pozdrav !


Ernad Husremović
----------------

Admire hvala na javljanju. Članci koje sam naveo bi trebali da Vas uvedu u čitavu priču. 

Ako tokom čitanja budete imali nejasnoće na konkretne stvari, komentarišite ih na blogu i dobićete pojašnjenja.

Ukratko, SVE što radimo na knowhow ERP javno je dostupno. U tome je &quot;kvaka&quot;.

Pozdrav]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9888193</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Wed Oct 19 10:48:05 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Wed Oct 19 10:48:05 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Admir mi se javio ponovo i izrazio želju da se uključi u rad knowhow ERP.

Takođe mi je ponudio uvid u source code projekta na kome trenutno radi.

-----------
Moj odgovor: 
------------

Admire, hvala na iskazanoj želji da se uključiš u knowhow ERP.

Prestaću te persirati jer se mi unutar knowhow tima ne persiramo. 

Hijerarhija unutar knowhow tima bazirana je na ZNANJU a ne na formalnim titulama ili formalnom obrazovanju.

Ko najbolje zna posao taj je šef svog redmine ticketa :)

Drugi razlog za nepersiranje je to što smatramo da ono ljude distancira. 

Persiranje je ok unutar npr. akademske institucije, ali unutar organizacije koju mi gradimo to jednostavno smeta. 

Stalna i bliska komunikacija su jedan od temelja našeg projekta.

Drugi temelj je otvorenost. Zato ti svaki odgovor pišem javno. 

Taj princip ima svoju svrhu: Ovo što ti pitaš može zainteresovati i neku drugu osobu. 

A ja sam lijen da se ponavljam. Zato blogiram :)

Dobro apsolvirali smo otvorenost i komunikaciju.

Pređimo na autorska prava.

Mi u &quot;knowhow ERP&quot; i &quot;bring.out&quot; (firma koja je inicijator knowhow ERP-a) puno pažnje polažemo na autorska prava.

Ukoliko je source code koji pominješ zatvoreni software, ne mogu ga gledati. 

Njegovim čitanjem bih mogao doći do neke ideje koju bih primjenio u našim OSS projektima, što nije dozvoljeno.

Možda ti to izgleda čudno, ali tako je.

U intelektualnom vlasništvu odnosno autorskim pravima sam pitao ovdje:

http://hernad.bring.out.ba/veliki-musliman-i-software

Da skratim, u &quot;knowhow ERP&quot; se ne koristi piratski software. U &quot;knowhow ERP&quot; se promovira OSS &amp; FS.

Kao student FIT-a upoznat sam da se na ove stvari ne obraća pažnja. Čak šta više, prećutno se &quot;aminuje&quot; korištenja raznih software crack-ova:

http://hernad.bring.out.ba/mogucnost-izbora-je-takode-stvar-koja-se-uci

To se kod nas ni u kojoj formi ne smije činiti. 

Ako postoji software koji možeš učiniti kao OSS, objavi ga na github. Otvaranje sopstvenog account-a na github je ionako jedan od prvih koraka da postaneš knowhow developer. (Piše u referentnom članku br. 1 ).

Ne mora to biti nikakav grandiozan software. 

Bitno je da je on rezultat TVOG developerskog rada - da demonstrira vještine i tehnologije kojima kao developer vladaš.

Ako ne znaš koju po kojom licencom objaviti software, predlažem ti liberalnu MIT licencu: http://www.opensource.org/licenses/MIT

Ako nemaš takvog software-a na raspolaganju, forkiraj naše repozitorije koji ti se čine interesantnim pa se &quot;poigraj&quot; se sa njima.

Svoj doprinos projektu možeš dati i najsitnijim ispravkama ili komentarima u source code-u. 

Ali niko od tebe ne očekuje konkretne rezultate odmah. To naravno nije realno očekivati. Programiranje nije kopanje, iako nekada zna biti i teže :)

Nakon github-a, pošalji email na podrska@bring.out.ba. 

Otvorićemo ti redmine account tako da ćeš moći davati komentare ili otvarati nove tickete.

Samim pristupom na redmine-u postaješ aktivni član ekipe knowhow ERP.

Savjeti i zapažanja
----------------

Otvorenost, sopstvena inicijativa, komunikacija sa kolegama su osnovni principi djelovanja.

Niko od tebe očekuje da činiš čuda. Međutim očekuje se što više iskoristiš postojeće resurse knowhow (blogove, tickete). Sve to je dostupno i pisano upravo zato da pomogne novim članovima da se što kvalitetnije uključe u projekat.

Kako je u referentnom članku 1) navedeno, politika zapošljavanja u bring.out je BEZ usmenih sastanaka. 

Isto vrijedi i za &quot;knowhow ERP&quot;. Želimo komunikaciju započeti kodom i ticketima.

Ako sebe pronađeš u ovom načinu rada, ne sekiraj se. Brzo će doći vakat za usmene sastanke i pravo upoznavanje :).

Mi smo se odlučili da prvo upoznavanje bude isključivo virtuelno upoznavanje.

Razlog za to je jednostavan: u našem radu su ključne VJEŠTINE PISANE KOMUNIKACIJE.

Moram ti reći da sam uočio da to nije tvoja jača strana.

U dva obraćanja nisam od tebe dobio niti jednu, u kontekstu http://hernad.bring.out.ba/kontekst potreba projekta, konretnu informaciju. 

Formalna naobrazba, ocjene na fakultetu su bitni pokazatelji. Oni govore o tome šta se od nekoga može očekivati.

Ali ipak ne govore puno o VJEŠTINAMA koje neko POSJEDUJE.
 
Hijerahija u bring.out je bazirana na vještinama (pogledaj poglavlja &quot;Saša&quot;, &quot;Jasko&quot;) http://hernad.bring.out.ba/fokus

Međutim, niko se nije naučen rodio. Vještini pisane komunikacije se na žalost na FIT-u ne pridaje potrebna pažnja:

http://hernad.bring.out.ba/zamjena-predmeta-sociologija-sa-pravila-poslo

http://hernad.bring.out.ba/tag/poslovna_korespondencija

Ali, ne želim te obeshrabriti. U &quot;knowhow&quot; timu ćeš to vrlo brzo naučiti. 

Zato što bez toga ne možeš nijedan zadatak uraditi.

Bitno je samo da tome posvetiš posebnu pažnju. 

Očekujemo tvoj email za registraciju na redmine ...  hm čekaj malo. 

može to još jednostavnije http://redmine.bring.out.ba/account/register

Rezime: github, redmine i &quot;opleti&quot;. Baš kako je napisano na http://hernad.bring.out.ba/radno-mjesto-u-bringout
]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9892615</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Thu Oct 20 04:04:53 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Thu Oct 20 04:04:53 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Odakle početi ?

možda odavde: http://redmine.bring.out.ba/issues/24888]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9894382</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Thu Oct 20 09:03:51 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Thu Oct 20 09:03:51 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[http://hernad.bring.out.ba/ljudi-citajte]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9898289</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Fri Oct 21 03:03:19 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Fri Oct 21 03:03:19 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Moglo bi biti od koristio kolegami se nisu susretali sa git-om github-om:

http://hernad.bring.out.ba/free-pascal-compiler-edit-compile-run-ciklus
]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9910568</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Mon Oct 24 00:09:32 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Mon Oct 24 00:09:32 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[http://redmine.bring.out.ba/issues/24926]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
</item>
