<item>
	<title>Genijalna ideja: &quot;knowhow ERP&quot; winter of code na FIT-u</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/genijalna-ideja-knowhow-erp-winter-of-code-de</link>
	<pubDate>Fri Oct 21 10:22:00 -0700 2011</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="business"><![CDATA[business]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="b_knowhow"><![CDATA[b_knowhow]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="FIT_3_godina"><![CDATA[FIT_3_godina]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="FIT_Mostar"><![CDATA[FIT_Mostar]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/genijalna-ideja-knowhow-erp-winter-of-code-de</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Juče sam prvi put oti&scaron;ao na FIT DL sistem(*). Htio sam da se upoznam sa predmetima ove godine.</p>
<p>Iskreno, FIT studiranje mi je pravo dojadilo ... da mi je ovu godinu nekako zavr&scaron;iti a da ne zapostavim poslovne obaveze.</p>
<p>Sada kada aktivnosti oko "knowhow ERP" bukvalno "gore" po pitanju konkretnih zadataka, elhamdulillah, kada se lista programskih modula(**) stalno povećava:&nbsp;<a href="http://redmine.bring.out.ba/projects/knowhow-m3">M3</a>,&nbsp;<a href="http://redmine.bring.out.ba/projects/knowhow-p1/">P1</a>, <a href="http://redmine.bring.out.ba/projects/knowhow-f2/">F2</a>,&nbsp;<a href="http://redmine.bring.out.ba/issues/24914">K9z</a>&nbsp;... studiranje mi se u sve to te&scaron;ko uklapa.</p>
<p>Međutim, istrajan sam u odluci da studiranje ne razvlačim. Znam da neću nikada biti u prilici reći: "E sada imam vremena", a svako razvlačenje bi to studiranje pretvorilo u jo&scaron; veću muku.</p>
<p>Zato sam juče odlučio pogledati&nbsp;Syllabus-e predmeta iz zimskog semestra.</p>
<p>Tom prilikom sam saznao da se za predmet "Projektovanje informacionih sistema" (nadalje PIS) radi seminarski rad.</p>
<p>Na DL-u sam na&scaron;ao seminarski rad iz pro&scaron;le godine i uočio screenshot-ove Access modela podataka i korisničkog interfejsa koji je takođe rađen unutar Access Visual basic modula.</p>
<p>Kako smo <a href="http://hernad.bring.out.ba/uvod-u-baze-podataka-ms-access-je-je-pogresan">Access</a>&nbsp;i ja na "persi", postavio sam kolegama nastavnicima pitanje:</p>
<blockquote>
<p><em><span style="font-size: small;">Na DL sistemu sa pogledao Primjerak seminarskog rada iz pro&scaron;le godine: "Veterinarska stanica", da bih utvrdio koji su to alati za izradu projekta te artifakti koje je potrebno napraviti.</span></em></p>
<p><em><span style="font-size: small;">Uočio sam da je sama aplikacija rađena u Access-u. &nbsp;</span></em></p>
<p><em><span style="font-size: small;">Pregledom Syllabus-a uočio sam da razvojno okruženje definitivno, slično predmetu UBP-u sa predhodne godine, nije u fokusu nastave.</span></em></p>
<p><em><span style="font-size: small;"><span style="text-decoration: underline;">Pitanje 1)</span><br /></span><span style="font-size: small;">Da li mogu da koristim "knowhow ERP" kao razvojnu platformu za izradu aplikacije u seminarskom radu. Ovo su detalji o platformi:&nbsp;</span></em></p>
<p><em><span style="font-size: small;"><a href="http://do-we-know-how.bring.out.ba/open-source-software-i-industrijski-standardi">http://do-we-know-how.bring.out.ba/open-source-software-i-industrijski-standardi</a></span></em></p>
<p><em><span style="font-size: small;"><span style="text-decoration: underline;">Pitanje 2)</span><br /></span><span style="font-size: small;">Da li mogu koristiti toolset po želji za izradu traženih artifakta.</span></em></p>
<p><em><span style="font-size: small;">(npr. Power Architect <a href="http://do-we-know-how.bring.out.ba/mac-os-x-postgresql-toolset)">http://do-we-know-how.bring.out.ba/mac-os-x-postgresql-toolset)</a></span></em></p>
<p><em><span style="font-size: small;">Za UML dizajn bih takođe potražio neki alat koji bi mi odgovarao.</span></em></p>
<p><em><span style="font-size: small;">Pretpostavljam da će mi ovo donekle otežati samo polaganje ispita (ako je način sličan polaganju OOAD-a), ali neću žaliti.</span></em></p>
<p><em><span style="font-size: small;">Moj rad će, ukolko prihvatite ove prijedloge, imati sasvim drugu dimenziju za mene i firmu u kojoj radim.</span></em></p>
<p><em><span style="font-size: small;">S obzirom da sam ove godine njihov stipendista, moram dati sve od sebe da studiranje i svoje profesionalne obaveze maksimalno sinhroniziram &nbsp;:)</span></em></p>
<p><em><span style="font-size: small;"><a href="http://hernad.bring.out.ba/ugovor-o-stipendiranju-mene">http://hernad.bring.out.ba/ugovor-o-stipendiranju-mene</a></span></em></p>
<p><em><span style="font-size: small;">Unaprijed hvala na pozitivnom odgovoru,</span></em></p>
</blockquote>
<div>Pod utiskom odgovora koje sam dobio na <a href="http://hernad.bring.out.ba/otvoreni-poziv-developerima-honorarni-rad-na">upit za honorarni rad na "knowhow"</a>, gledajući primjer seminarskog iz PIS-a, palo mi je na pamet:</div>
<blockquote>
<div>Gantogrami, Analiza korisničkog zahtjeva, model podataka, prototip aplikacije. Kako bi bilo supoer okupiti studente oko<span style=""> </span>KONKRETNOG zadatka. Naravno na pameti su mi bili zadaci oko "knowhow ERP".</div>
</blockquote>
<div>Nastavio sam:</div>
<blockquote>
<div>Zamisli koje bi to bilo iskustvo za studente raditi u pravom TIMU na KONKRETNIM zadacima. U redmine-u imamo gantograme. U redmine-u možemo pratiti progres ...</div>
<p />
<div>Studenti mogu osjetiti &scaron;ta je gantogram, tok realizacije projekta ...</div>
<p />
<div>"knowhow ERP" kao otvoreni projekat opet sve to čini vidljivim nastavnicima, čime se svaka mogućnost plagiranja elimini&scaron;e. Čovječe jest' ovo dobra ideja.</div>
<p />
<div>"knowhow ERP" kao otvoreni projekat za rezultate daje otvoreni kod koji se bez ikakvih &nbsp;ograničenja (***) može koristiti u nastavnom procesu.</div>
<div>
<p />
<div>"knowhow ERP" bi kroz te aktivnosti stekao publicitet, studenti bi se kroz te aktivnosti iz prve ruke upoznali sa projektom, rad studenata bi se mogao iskoristiti unutar projekta.</div>
</div>
<p />
<div>Studenti koji bi dali doprinos bi bili stipendirani od strane "bring.out".&nbsp;</div>
<p />
<div><a href="http://code.google.com/intl/bs/soc/">"knowhow ERP" winter of code</a> &nbsp;he he. Ali za&scaron;to ne ?!</div>
<p />
<div>Dati 3-5 stipendija studentima u iznosu od 500-1000 KM, obezbjediti 2-3000 KM nije neka aman-zaman para ...&nbsp;</div>
<p />
<div>Klasična win-win situacija. Svi dobijaju, niko ne gubi.&nbsp;</div>
</blockquote>
<div>
<div>Kada sam se vratio kući rekao sam <a href="http://hernad.bring.out.ba/tag/mu%C5%BE">Dženani</a> na ulasku:</div>
<blockquote>
<div><span style="color: #000000;"><strong>Imam genijalnu ideju !</strong></span></div>
</blockquote>
</div>
<div><!--more--></div>
<div>U tom razmi&scaron;ljanju bilo je međutim i puno negativnih misli:</div>
<p />
<div>Iako su po većini studentskih pitanja nastavnici FIT-a krajnje susretljivi, skeptičan sam da bi bili otvoreni za ovakve inicijative. A trebali bi definitivno.</div>
<p />
<div>U principu, zami&scaron;ljena inicijativa bi se mogla sprovesti i bez značajne podr&scaron;ke nastavnika, ako bi postojao interes studenata.</div>
<p />
<div>Međutim, takve stvari bez koordinacije na liniji knowhow - studenti - FIT nastavnici bile bi veoma te&scaron;ko realizovati.&nbsp;</div>
<p />
<div>Ali moram reći. Mislim da su najslabija karika u čitavoj priči FIT studenti.</div>
<p />
<div>Da li bi se oni u razumnog roku roku mogli ufurati u "knowhow" način rada ? Da li su FIT studenti uop&scaron;te spremni i zainteresovani da se upuste u ovakve "avanture" ?</div>
<p />
<div>Potpuno drugačiji "mindset" za prosječnog studenta FIT-a bio bi bez dvojbe &scaron;okantno iskustvo !</div>
<p />
<div>Ali za one najbolje studente ? Da li bi se oni mogli "naći" u ovoj priči ? Da li bi za nijh stipendije bile pravi izazov ? To me pitanje i dalje kopka ...</div>
<p />
<div><span style="text-decoration: underline;">Odgovor</span></div>
<p />
<div>Sutradan sam od Profesorice dobio odgovor da nisam dobro razumio zahtjeve koji su postavljeni u seminarskom radu: Access je kori&scaron;ten za izradu sloja podataka.</div>
<p />
<div>Međutim, mogu koristiti alate po želji. Bitni je samo da se dobiju rje&scaron;enja u skladu sa generalnim zahtjevima i metodologijom koja se obrađuje u predmetu.</div>
<p />
<div>Dodatnim pregledom primjera utvrdio sam da je artifakt koji se traži u seminarskom samo <a href="http://www.agilemodeling.com/artifacts/uiPrototype.htm">prototip korisničkog interfejsa</a>. To znači da se ne traži "prava" aplikacija koja radi konkretne operacije.</div>
<p />
<div>Pa dobro, opet je moguće iskoristiti <a href="http://doc.qt.nokia.com/stable/designer-manual.html">QtDesigner</a> iz knowhow ERP toolset-a u te svrhe.</div>
<p />
<div>Zaključak je da bi "knowhow ERP" dio bio puno zahtjevniji od zahtjeva koje postavlja seminarski. U "knowhow ERP" bi zahtjev bio pro&scaron;iren: UI morao raditi konkretne poslove :).</div>
<p />
<div>Ali svakako nema dvojbe da moja ideja ima smisla, te da bi se na ovim principima mogao napraviti sjajan spoj na relaciji privreda - obrazovanje.</div>
<p />
<div>Koncept otvorenosti "knowhow ERP" je u tome ključni faktor. On ovu relaciju jednostavnom i prirodnom. Kada sam svojevremeno pisao članak&nbsp;<a href="http://hernad.bring.out.ba/otvorenost-je-bitna">"Otvorenost je bitna"</a>&nbsp;ovakva opcija mi nije bila "ni u peti". U tome i jeste ljepota ovog modela. On ima ogroman potencijal.</div>
<p />
<div><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Druga značajna pomoć knowhow ERP - Almir</strong></span></div>
<p />
<div>Da ni&scaron;ta nije čudno pokazao je email koji sam jutros primio od svog ratnog <a href="http://redmine.bring.out.ba/issues/24837#note-7">druga Almira</a>:</div>
<div>
<blockquote>
<div>Dragi Ernade,</div>
<p />
<div>I&scaron;čitao sam sve pažljivo i mislim sljedeće:</div>
<p />
<div>&Scaron;to se uloge ekonomske struke tice ona je sigurno značajnija od IT u razvoju ERP sistema. Stoga ti toplo preporučujem da prije razvoja svog sistema uradi&scaron; jedno &scaron;ire istraživanje postojećih korisnika sada&scaron;njih poznatih ERP sistema. Na bazi istraživanja ćes dobiti jos jednu dimenziju u promi&scaron;ljanju o svom sistemu. Takođe ćes se "osloboditi" svojih "predrasuda" i sigurno pro&scaron;iriti pogled na cijelu sliku. Moras uključiti ekonomiste u ovo. Dženana ti može pomoći u istraživanju.</div>
<p />
<div>Ono &scaron;to vidim ovdje kao veliku mogućnost, a koristiće ti u promociji svog projekta, je da <strong>napravi&scaron; vezu sa obrazovnim institucijama</strong>.</div>
<p />
<div>... &nbsp;Razmotri opcije da se se napravi neki vid privatno-javnog partnerstva (tvoja firma) + univerziteti/fakulteti u BiH (EFT, FIT, EFSA, UNSA). <p />Na taj nain bi ovaj projekat dobio i znacajnu dru&scaron;tvenu dimenziju, ali i veliku promociju.</div>
<p />
<div>Mogao bi uspje&scaron;no promovisati svoju ideju i BH proizvod. Studenti bi radili (i zarađivali), institucije bi bile sretne jer imaju vezu sa stvarnim svijetom i daju studentima praksu, a ti bi imao sigurno <strong>dobar proizvod</strong> i <strong>medijsku pažnju</strong>.</div>
<p />
<div>Mislim da se treba&scaron; fokusirati na <strong>studente kao saradnike</strong>, jer oni "izgradjeni" su uglavnom veličine. Studente onda možes i vezati za sebe. Mislim da se ipak moze naći kvalitetnih mladih programera.</div>
<p />
<div>Tada bi se ovaj projekat mogao pojaviti kao aplikacija za TEMPUS projekat ...</div>
<p />
<div>Ovo se moze uvući i u kampanju <strong>"kupujmo domaće"</strong>, pa ces dobiti medijsku pažnju, koja ti treba.</div>
<div>...</div>
<div>Toliko od mene za početak.</div>
<div>...</div>
<p />
<div>Pozdrav,</div>
<div>Almir</div>
</blockquote>
</div>
<div>Almir je očigledno prvi čovjek koji je "zagrijao stolicu" i pročitao moja pisanja o "knowhow".</div>
<p />
<div>Činjenica da se radi o čovjeku čije mi&scaron;ljenje iznimno cijenim, a koji takođe smatra da koncept "knowhow" ima veliki potencijal, daje mi veliko ohrabrenje.</div>
<p />
<div>Hvala ti Almire. Ti si prvi ekonomista (a vjerovatno i &scaron;ire :) ) koji je "zagrijao" stolicu, pregledao projekat i dao jasne smjernice za daljnje djelovanje.</div>
<p />
<div>&Scaron;ta da ti kažem nego jedno veliko Hvala. Postao si drugi značajn contributor knowhow ERP van granica firme "bring.out". Čestitam :)</div>
<p />
<div><span style="text-decoration: underline;"><strong><span style="font-size: medium;">A ko je prvi "knowhow ERP" contributor van granica "bring.out" ?</span></strong></span></div>
<p />
<div>Prva značajnu pomoć knowhow ERP-u napravio je Mile sa svojim prijedlogom&nbsp;<a href="http://redmine.bring.out.ba/issues/24492">bosanske čakije</a>. Jo&scaron; jedan ratni drug.</div>
<p />
<div>Na kraju će ovo ispasti projekat demobilisanih pripadnika ARBiH :)&nbsp;</div>
<p />
<div>---</div>
<p>(*) DL sistem - distance learning sistem.</p>
<p>(**) programski moduli koji se rade ili su dogovoreni za rad sa klijentima</p>
<p>(***) CPAL "knowhow ERP" licenca jedino ima zahtjev da se na login formi pojavi knowhow ERP logo, ista stvar je sa CPAL xTuple licencom koja se koristi kao baza knowhow . To za nastavni proces nije nikakvo ograničenje.</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Juče sam prvi put otišao na FIT DL sistem(*). Htio sam da se upoznam sa predmetima ove godine. Iskreno, FIT studiranje mi je pravo dojadilo ... da mi je ovu godinu nekako završiti a da ne zapostavim poslovne obaveze. Sada kada aktivnosti oko "k...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Fri Oct 21 10:22:00 -0700 2011</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>Fri Oct 21 10:22:00 -0700 2011</wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_id>76415910</wp:post_id>
	<wp:post_name>genijalna-ideja-knowhow-erp-winter-of-code-de</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9906911</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Sun Oct 23 05:48:22 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Sun Oct 23 05:48:22 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Na FIT studentskom forumu sam danas napisao:

Radi kompletnosti, odgovoriću sam sebi :)

Radi se o prototipu korisničkog interfejsa. Znači nije predviđena nikakava implementacija IS-a.

PIS je veoma bitan predmet. Iskreno se nadam da će i njegov sadržaj zadobiti moje simpatije. Za sada je definitivno zadobio najveću pažnju: 

http://hernad.bring.out.ba/genijalna-ideja-knowhow-erp-winter-of-code-de 

Velika opasnost predmeta koji se bave metodološkim konceptima u razvoja software-a, što je samo po sebi meta-vještina, jeste to da se u ovim seminarskim radnjama postigne &quot;ahaaa&quot; efekat kod studenata.

Pod tim mislim na to da studenti doista osjete &quot;gantogram&quot;, planiranje, bitnost kvaitetnog poznavanja domena koji IS treba riješiti, efekte dobre i loše (!ovo zadnje je možda čak i bitnije u procesu učenja) analize ili modela podataka, ispravnog/neispravnog prepoznavanja poslovnih procesa.

Zato bi bilo sjajno da se kod izrade seminarskog rada da se IS kao cjelina razbije na više komponenti koje bi studenti rješavali.

Tu bi se upoznali sa konceptom timskog rada i bitnosti *kvalitetne komunikacije *između članova tima, tu bi svaki student mogao u puno većoj mjeri konkretizirati svoj rad, te tako osjetiti posljedice dobre ili loše analize, ispravnog ili neispravnog modela.

Naravno, kolege nastavnici će znati prepoznati greške studenata, ali je sasvim druga dimenzija kada sam student &quot;nadođe&quot; do tih grešaka.

Ispravka grešaka po uputama profesora/asistenta najčešće kao primarni cilj ima: &quot;prihvatiti rad&quot;.

Ispravke grešaka koje student sam uoči tokom faze implementacije imaju za cilj: &quot;ispravi da bih dobio željenu funkciju IS sistema&quot;. To je različit par cipela.

Naravno, sve ovo nije lahko povezati. Ali sam ubijeđen da je moguće i da bi ovim radovima dalo jednu novu dimenziju.

Sada kada sam završio ovo što sam napisao, shvatio sam da ovo pisanje naprije pripada mom blog-u.

Svejedno, tiče se studenata, pa ću postirati (i) ovdje.]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9906970</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Sun Oct 23 05:59:33 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Sun Oct 23 05:59:33 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Nastaviću misao ovdje:

Početnik nikada neće dobiti zadatak izrade kompletnog IS-a. Uvijek će prvi posao biti održavanje ili nadogradnja funkcija postojećeg IS-a.

Pored toga, bitnost PRAVE interakcije unutar razvojnog tima, uklapanje manjih  komponentni u jednu cjelinu je od presudnog značaja za stvaranje kompetencija na polju projektovanja.

Opravdano se postavlja pitanje: Ovim konceptom svaki izvršilac postaje &quot;točak&quot; koji ne vidi &quot;auto&quot; !?

To je samo djelimično tačno. Interakcija omogućava svima da vide &quot;auto&quot;, tijera ih da gledaju ono što drugi rade jer uvijek postoje korelacije između pojedinih komponenti.

Interakcije interakcije interakcije. 

Interakcije između developera i stakeholder-a, interakcije između korisnika i developera, interakcije između developera - članova razvojnog tima.

Bez vještine komunikacije ove interakcije nisu moguće. 

Ta vještina se postojećim konceptom rada bez dvojbe ostavlja po strani.]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9907117</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Sun Oct 23 06:46:32 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Sun Oct 23 06:46:32 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[tijera =&gt; tjera]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9910561</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Mon Oct 24 00:09:07 -0700 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Mon Oct 24 00:09:07 -0700 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[http://redmine.bring.out.ba/issues/24926]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<wp:comment_id>9997845</wp:comment_id>
			
				<wp:comment_author><![CDATA[Ernad Husremović]]></wp:comment_author>
			
			<wp:comment_date>Tue Nov 08 04:52:02 -0800 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Tue Nov 08 04:52:02 -0800 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[http://redmine.bring.out.ba/issues/25171]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
</item>
