<item>
	<title>Antiznanje</title>
	<link>http://hernad.bring.out.ba/antiznanje</link>
	<pubDate>Sun Dec 04 00:41:00 -0800 2011</pubDate>
	
	<dc:creator><![CDATA[Ernad Husremović]]></dc:creator>
	
	
		<category domain="tag" nicename="antiznanje"><![CDATA[antiznanje]]></category>
	
		<category domain="tag" nicename="dunjaluk"><![CDATA[dunjaluk]]></category>
	

	<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

	<category domain="category" nicename="uncategorized"><![CDATA[Uncategorized]]></category>

  <guid isPermaLink="false">http://hernad.bring.out.ba/antiznanje</guid>
	<description></description>
	<content:encoded><![CDATA[<p>Ekonomski analitičari vole reći:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Kapital je kao zec. On prvi bježi iz zemalja koje su nesređene i nestabilne.</p>
</blockquote>
<p>Bosna je nesređena i nestabilna zemlja. To svi znamo.</p>
<p>Taj isti princip se može primijeniti na znanje. Iz ove zemlje u toku proteklog rata i postratnom periodu desio se masovni bijeg znanja.</p>
<p>Na&scaron;im dru&scaron;tvom zavladalo je antiznanje.</p>
<p>Antizanje vlada BH politikom, ono vlada preduzećima, ono vlada obrazovnim sistemom.</p>
<p>Svaki poku&scaron;aj da se ta vladavina antiznanja sru&scaron;i biva napadnuta kao najveći neprijatelj ovog dru&scaron;tva.</p>
<p>Paradoksalno, svaki napad znanja na antiznaje i jeste napad na dru&scaron;tveni poredak, s obzirom da živimo u dru&scaron;tvu antiznanja.</p>
<p><!--more--><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>&Scaron;ta je to antiznanje ?</strong></span></p>
<p>Krenimo od pojma znanja. Savim je prikladan <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Knowledge">termin</a> koji stoji na wikipediji:</p>
<blockquote>
<p><strong style="font-family: sans-serif; line-height: 19px;">Knowledge</strong>&nbsp;is a familiarity with someone or something unknown, which can include information, facts, descriptions, or skills acquired through experience or education.</p>
</blockquote>
<p>Znači, znanje nam razja&scaron;njava ne&scaron;to &scaron;to nam je do tada bilo nepoznatno.&nbsp;</p>
<p>Antiznanje takođe razja&scaron;njava nepoznato, ali to čini na pogre&scaron;an način. Laičkim riječnikom, obja&scaron;njava nam da je crno - bijelo, dobro - zlo.</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Kako i kada je u Bosni (konačno) zavladalo antiznanje ?</strong></span></p>
<p>Antiznanje u Bosni je u velikoj mjeri uvozni proizvod. Uvezeno je putem velikosprskih (u najvećoj mjeri) i velikohrvatskih ideja. U tom smislu, antiznanje se može uzeti za uzročnik rata.&nbsp;</p>
<p>Međutim, to političko antiznanje će u ratnom i postratnom periodu stvoriti preduslove za potpunu vladavinu antiznanja.</p>
<p>Bosna je u ratnom periodu bila zatvorena. Stekla se prilika da "svako u svom selu" kreira sopstvene istine i sopstveni sistem vrijednosti.</p>
<p>Nakon dru&scaron;tveno-političkih odnosa, antiznanje se pro&scaron;irilo i u &scaron;kolske klupe. Ono je postalo prisutno na časovima historije i maternjeg jezika, ali podjednako i na časovima matematike, fizike i informatike.</p>
<p>Antiznanje nas je uvelo u doba mraka i beznađa.</p>
<p>To stanje je na&scaron;im du&scaron;manima stvorilo prostora da i nakon rata nastave sa osvajanjem Bosne.</p>
<p>Zemlja antiznanja ne može imati ekonomsku moć. Iz jednostavnog razloga - ekonomija se može graditi na samo na znanju.</p>
<p>Zemlja antiznanja je zemlja <a href="http://hernad.bring.out.ba/sljedbenicki-mentalitet">sljedbenika</a>. Zemlja u kojoj opstaju i napreduju oni koji ne "ne talasaju".&nbsp;</p>
<p>U njoj vladaju i postaju opće-prihvaćene retrogradne ideje.</p>
<p>Vladavina antiznanja pokrenula je prirodan proces - većina onih koji posjeduju znanje je pobjegla iz Bosne.</p>
<p>To je stvorilo dodatni prostor za nosioce antiznanja - kako narodna kaže:&nbsp;"Divlji istjerali pitome".</p>
<p>Zato ne treba čuditi činjenica da nosioci antiznanja vode ključna mjesta u vlasti, preduzećima i obrazovnim institucijama.</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Sistem antiznanja</strong></span></p>
<p>Sistem antiznanja, kao i svaki drugi sistem, ima svoje elemente. Glavni elementi tog sistema su:</p>
<ol>
<li><strong>"čuvari antiznanja"</strong> - oni koji posjeduju prirodnu inteligenciju i sposobnosti, te antiznanje koriste kao sistem vladanja                              
<ul>
<li>&nbsp;Primjeri: premijer RS-a Milorad Dodik, reis Mustafa ef. Cerić.</li>
</ul>
</li>
<li><strong>"glupani, bezobraznici i ublehari"</strong> - oni koji su glupi i sretni &scaron;to vlada sistem antiznanja, ili su tako bezobrazni da nam pod znanje "prodaju" besmislice. Bili oni glupani, bezobraznici ili ublehari, zajedničko im je da im samo sistem antiznanja obezbjeđuje pozicije na kojima se nalaze:                              
<ul>
<li>Primjeri: <a href="http://hernad.bring.out.ba/100-ti-blog-post">Semiha Borovac</a>, voditeljica FTV&nbsp;<a href="http://hernad.bring.out.ba/glupofobija">Elma Kazagić</a>, <a href="http://hernad.bring.out.ba/uos-knjiga-1-procitana">prof. dr. Nijaz Bajgorić</a> na polju informatičke naobrazbe, psiholog prof. dr. Jasna Bajraktarević</li>
</ul>
</li>
<li><strong>"mala raja"</strong> - obična raja koja zna da ne&scaron;to ne valja, ali ne zna &scaron;ta ih je sna&scaron;lo i kako se izvući iz ovog jada i čemera</li>
<li><strong>ignoranti</strong>, oni koji uspijevaju svojim znanjem (a ne antiznanjem) obezbjediti sebi egzistenciju - plaćati kredite i živjeti "normalno".&nbsp;                              
<ul>
<li>Ignoranti primjete da dru&scaron;tvom vlada antiznanje, ali smatraju da na to treba ukazivati i rje&scaron;avati neko drugi. Upravo su oni ti koji moraju reći: stop antiznanju na polju u kojem djeluju.&nbsp;</li>
<li>Za&scaron;to - zato &scaron;to znaju razlikovati znanje od antiznanja</li>
<li>Primjer: <a href="http://hernad.bring.out.ba/uos-koristan-posao">Kolege sa Elektrotehničkog fakulteta Sarajevo</a>&nbsp;koji dopu&scaron;taju informatičke udžbenike (u stručnom smislu) sramnog sadržaja od osnovne &scaron;kole do fakulteta&nbsp;</li>
</ul>
</li>
<li><strong>ludaci</strong> 
<ul>
<li>Oni koji znaju da Bosnom vlada antiznanje, ali ne mogu da se priključe ignorantima i da žive "sretno do kraja života".</li>
<li>Ludaci viču na sav glas da je na&scaron; sistem besmislica i vladavina antiznanja, ali ne znaju doći do pametnih rje&scaron;enja - rje&scaron;enja koja će značajno uzdrmati vladajući sistem</li>
</ul>
</li>
<li><strong>pametni</strong> 
<ul>
<li>Pametni takođe razlučuju znanje od antiznanja, svjesni su vladavine antiznanja, te svojim stavom i djelovanjem nastoje taj sistem zbaciti s vlasti. Za razliku od ludaka oni su na pozicijama gdje je to moguće učiniti, te njihovo djelovanje može dati konkretne rezultate.</li>
<li>U bosanskom dru&scaron;tvu je između 5 i 6 tanka linija. Pametni su u stalnoj dilemi: "Da li smo ludaci ?"</li>
<li>Ima smisla diskutovati da li kategorija "pametni" uop&scaron;te postoji, s obzirom na apsolutnu vladavinu antiznanja. Logično se upitati: "Koji bi pametan čovjek uop&scaron;te ostao u ovom sistemu ?!"&nbsp;</li>
<li>Međutim, treba vjerovati da ovaj elemenat u bosanskom sistemu antiznanja ipak postoji. Moramo vjerovati.</li>
<li>Primjer: <a href="http://hernad.bring.out.ba/?tag=mu%C5%BE">Moja žena</a> bi mogla pripadati ovog kategoriji. Unutar sistema je na značajnoj poziciji - obrazuje mlade ljude. Spremna je iskazati svoj stav. Pri tome je dobar diplomata. Iako svemu tome moram dodati da je u Bosni ostala ponajvi&scaron;e radi jednog ludaka. Pa sad koliko je i ona u konačnici pametna, ne znam. &nbsp;</li>
</ul>
</li>
</ol>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Koji su indikatori antiznanja ?</strong></span></p>
<p>Dali smo osnovnu definiciju antiznanja. Antiznanje stvara poremećeni sistem vrijednosti. Kako međutim nosioce antiznanja prepoznati ?</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>"&Scaron;uplja priča" - ubleharenje</strong></span></p>
<p>U sistemu antizanja pojavljuju se razni kvazi-eksperti. Ljudi koji su stručnajci za sve.</p>
<p>Dobar primjer je prof. dr. Jasna Bajraktarević. Često se pojavljuje u medijima u ulozi stručnjaka psihologa. Žena je, uslovno rečeno, <a href="http://translate.google.com/#en|hr|eloquent">elokventna</a>. Kažem uslovno, iz tog razloga &scaron;to ko god pažljivije saslu&scaron;a sadržaj, čuje uvijek jednu te istu uop&scaron;tenu priču.&nbsp;</p>
<p>Ovakvi nosioci antiznanja su posebno značajni. Oni su jako dopadljivi ljudima. Bitno je samo da ih druga strana ne slu&scaron;a pažljivo ili jednostavno ne razumije. A to je opet u bosanskom sistemu antiznanja masovna pojava.</p>
<p>Ovakvi ljudi bi u svakoj dru&scaron;tvenoj, stručnoj ili naučnoj zajednici baziranoj na znanju bili u najboljem slučaju irelevantni, a najče&scaron;će progra&scaron;eni &scaron;arlatanima, kvazi-naučnicima, kvazi-stručnjacima.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Relativizacija problema</strong></span></p>
<p>Nosioci antiznanja svaku diskusiju koja ide u smjeru diferencijacije znanja od antiznanja relativiziraju.</p>
<p>Kada im se ukaže na problem koji je njihovo djelovanje uzrokovalo svoju odgovornost nastoje umanjiti ili potpuno isljučiti.</p>
<p>Kriju se iza konstatacija: "Problemi su mogući, ali ...". "Svi grije&scaron;imo ...", "Svako nosi svoj dio odgovornosti ...". "Mi smo djelimično krivi, ali i oni drugi ..."</p>
<p>Znači, sporne teme i problemi se "razvodnjavaju" - relativiziraju.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Nespremnost na diskusiju</strong></span></p>
<p>Ova karakteristika je usko vezana s predhodnom. Međutim, ipak ću je izdvojiti.</p>
<p>Ljudi grije&scaron;e. Svaki čovjek je po pitanju znanja ograničen.</p>
<p>Međutim, <strong>antiznanje</strong> se razlikuje od <strong>neznanja&nbsp;</strong>po spremnosti čovjeka da na tuđi ukaz bude svjestan mogućnosti da on doista pravi gre&scaron;ke:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Da li je ovo &scaron;to mi druga strana govori tačno ? Da li su njegovi argumenti opravdani ?</p>
</blockquote>
<p>Nosioci antiznanja sebi ne postavljaju ovakva pitanja. Svako drugačije mi&scaron;ljenje nastoje eliminisati. <a href="http://hernad.bring.out.ba/fit-i-narodna-republika-kina">Cenzurom</a>, relativizacijom, pozicijom moći.</p>
<p>Mnogi od njih će se bez ikakvog stida "busati u prsa" o spremnosti na kritički dijalog.</p>
<p>Međutim, svaki <strong>konkretan</strong> odgovor na ukazane probleme će mehanizmima relativizacije ili represijama (cenzura, prijetnja) nastojati izbjeći:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Ko si ti da mi drži&scaron; predavanja ? Odakle ti pravo da meni na ovoj poziciji sa ovom titulom protivurječi&scaron; ?</p>
</blockquote>
<p>Ovdje treba jednu bitnu stvar razgraničiti:</p>
<p>Sistem antiznanja doista "vrvi" od nesuvislih komentara. Nije bez razloga nastala &scaron;ala u pro&scaron;loj državi kako svaki drugi stanovnik Jugoslavije može biti fudbalski selektor.</p>
<p>"Lupetanje" bez ikakvog respekta na teme u kojima smo sasvim nekompetentni je redovna pojava u dru&scaron;tvu antiznanja.&nbsp;</p>
<p>Nosioci antiznanja kao mehanizam odbrane često koriste ovu činjenicu - usljed mnogih koji "lupetaju", oni i kompetentne kritike nastoje svesti "pod isti ko&scaron;".</p>
<p><span style="text-decoration: underline; font-size: medium;"><strong>Antizanje vs neznanje</strong></span></p>
<p>Treba jasno razdvojiti neznanje od antiznanja. To je naposlijetku ključni diferencijator u čitavoj priči.</p>
<p>Kada se osobi koja ne zna, koja grije&scaron;i, ali želi biti nosilac znanja, ukažete na gre&scaron;ku ona je spremna:</p>
<ol>
<li>Razmisliti o tome &scaron;to ste rekli</li>
<li>Uporediti svoje dosada&scaron;nje stavove sa va&scaron;im</li>
<li>Iznijeti svoj zaključak</li>
</ol>
<p>Da li će taj zaključak biti prihvatanje va&scaron;eg stava ili ostajanje pri sopstvenoj poziciji manje je bitno(*).&nbsp;</p>
<p>Bitno da postoje ova tri koraka. Da postoji <strong>napor</strong> da se druga strana razumije. Da postoji promi&scaron;ljanje o svojim stavovima i postupcima.</p>
<p>Samo od osoba koje su vođene principima znanja možete dobiti odgovor:</p>
<blockquote class="posterous_short_quote">
<p>Va&scaron; stav je ispravan. Prihvatam gre&scaron;ku. To ću u najkraćem roku ispraviti. Hvala na pomoći. Hvala &scaron;to ste mi pomogli da uočim gre&scaron;ku.</p>
</blockquote>
<p>Od nosioca antiznanja takve odgovore nikada nećete dobiti. Ako ih i dobijete to će biti samo po pitanju manje značajnih stvari. To će biti manevar radi prikrivanja su&scaron;tine problema.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Grafički prikaz antiznanja, nenznanja i znanja</strong></span></p>
<p>Znanje vodi napretku, neznanje nazadovanju. Neznanje može ići u smjeru znanja ili antiznanja:</p>
<p><p><a href="https://gist.github.com/1430155">https://gist.github.com/1430155</a></p></p>
<p><span style="">Gdje smo mi na ovoj skali ? Trenutno u žestokom minusu, težimo ka minus beskonačno.</span></p>
<p>----</p>
<p>(*)&nbsp;Naravno, u slučaju očiglednih gre&scaron;aka, neprihvatanje tuđe kritike znak je da je primalac kritike ili glup ili nosilac antiznanja. Trećeg nema.</p>]]></content:encoded>
	<excerpt:encoded><![CDATA[Ekonomski analitičari vole reći: Kapital je kao zec. On prvi bježi iz zemalja koje su nesređene i nestabilne. Bosna je nesređena i nestabilna zemlja. To svi znamo. Taj isti princip se može primijeniti na znanje. Iz ove zemlje u toku proteklo...]]></excerpt:encoded>	

	<wp:post_date>Sun Dec 04 00:41:00 -0800 2011</wp:post_date>
	<wp:post_date_gmt>%= display_date %></wp:post_date_gmt>
	<wp:comment_status>open</wp:comment_status>
	<wp:ping_status>open</wp:ping_status>
	<wp:post_name>antiznanje</wp:post_name>
	<wp:status>publish</wp:status>
	<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
	<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
	<wp:post_type>post</wp:post_type>
	<wp:post_password></wp:post_password>
	<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>

	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[murga]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Sun Dec 04 12:18:30 -0800 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Sun Dec 04 12:18:30 -0800 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[&quot;Iz društveno-političkih odnosa, znanje se proširilo u školske klupe. Ono je prisutno na časovima historije i maternjeg jezika, ali podjednako i na časovima matematike, fizike i informatike.&quot; - da nije ovdje antiznanje, a ne znanje... ili ja grijesim??

]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
		<wp:comment>
			<!-- <wp:comment_id>5</wp:comment_id> -->
			<wp:comment_author><![CDATA[]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url></wp:comment_author_url>
			<wp:comment_date>Sun Dec 04 23:11:38 -0800 2011</wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt>Sun Dec 04 23:11:38 -0800 2011</wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[@Murga, naravno da ne griješiš.

Hvala na ukazu. Ispravio sam taj dio, bilo je još grešaka. 

Ako još šta uočiš samo napiši. I nemoj se puno pitati da li ti griješiš  - samo &quot;opleti&quot; :). 
]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved>1</wp:comment_approved>
			<wp:comment_type></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
		</wp:comment>
	
</item>
